\begin{Russian}

\section{Введение}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Introduction}
\end{English}

\begin{Russian}


В задачах математического моделирования волноводов часто возникает
потребность использования криволинейных систем координат.  Выбор
конкретной системы координат зависит от формы поперечного сечения
волновода.

\end{Russian}
\begin{English}

Problems of waveguide mathematical modelling sometimes need
curvilinear coordinate system to be applied.
The choice of specific
coordinate system is defined by the cross-section of the waveguide. % waveguide sectional shape.

\end{English}

\begin{Russian}

Обычно для описания исследуемой волноводной модели за основу берётся
запись уравнений Максвелла в декартовой системе координат. Используя
трансформационные свойства векторов, уравнения Максвелла
переписываются для конкретной криволинейной системы координат, часто
сферической или цилиндрической.  Однако, например, в задаче
моделирования ускорителя тяжёлых частиц волновод может иметь форму
конуса или гиперболоида.  Другой пример волновода сложной формы ---
волноводная линза Люнеберга, представляющая собой часть сферы или
цилиндра, прикреплённой к планарному волноводу.  Поэтому, в
случае более сложной формы волновода требуется запись уравнений
Максвелла в произвольной криволинейной системе координат.
\end{Russian}
\begin{English}
Usually the description of waveguide model is based on Maxwell's
equations in Cartesian coordinate system.  With the help of vector
transformation property Maxwell's equations are rearranged for sertain
coordinate system (spherical or cylindrical). But in some problems,
e.g. simulation of a heavy-particle accelerator, the waveguide may
has the form of a cone or a hyperboloid. Another example of a
waveguide with a complex form is the Luneberg lens, which has the form
of a part of a sphere or a cylinder attached to a planar
waveguide. Therefore in the case of a waveguide with a complex form
the Maxwell's equations should be written in a arbitrary curvilinear
coordinate system.
\end{English}

\begin{Russian}

Традиционно к уравнениям Максвелла применяют векторный формализм. В
этом случае запись уравнений в криволинейной системе координат крайне
громоздка.  В работе~\cite{PFUR-2011-2-kul} проведены предварительные
исследования по применению тензорного формализма, приводящего к более
компактной и удобной форме записи уравнений Максвелла. Кроме того,
тензорный формализм имеет мощный математический аппарат, который
позволяет работать с ковариантной бескоординатной формой записи
уравнений. В этом случае переход к конкретной системе координат нужен
только на заключительном этапе исследований при записи результата. 
Непосредственно применить тензорный формализм к уравнениям Максвелла
нельзя. Требуется установить связь векторного и тензорного формализмов.
\end{Russian}
\begin{English}
It's well established to apply vectorial formalism to Maxwell's
equations. But in this case Maxwell's equations in a curvilinear
coordinate system are lengthy. In~\cite{PFUR-2011-2-kul::en} some
preliminary work on tensorial formalism resulting in a more compact form
of Maxwell's equations is made. The tensorial formalism has a
mathematical apparatus which allows to use covariant coordinate-free
form of Maxwell's equations. In this case the transition to a certain
coordinate system may be done on the final stage of research writing
down the results. But tensorial formalism can't be directly applied to
Maxwell's equations because the relation between vectorial and
tensorial formalisms should be proven before.
\end{English}

\begin{Russian}

Различные формы записи уравнений Максвелла используются и в задачах,
связанных с нахождением гамильтониана электромагнитного поля,
применяемого для построения вариационных интеграторов, в частности,
симплектических интеграторов. Основная цель --- выполнение условия
сохранения симплектической структуры при дискретизации уравнений.
Методы нахождения гамильтониана электромагнитного поля используют
следующие формы записи уравнений Максвелла:
\begin{itemize}
\item через 3-векторы;
\item через 4-векторы;
\item комплексное представление;
\item импульсное представление (для его записи в свою очередь
  применяется комплексная форма);
\item спинорное представление.
\end{itemize}
\end{Russian}
\begin{English}
Different forms of Maxwell's equations are used in problems of finding
 Hamiltonian of
electromagnetic field    applied in variational
integrator (particularly, symplectic integrator) construction. The
main task is the fulfillment of the condition of symplectic structure
conservation during equations discretization. The several forms of
Maxwell's equations are used in electromagnetic field Hamiltonian
derivation:
\begin{itemize}
\item 3-vectors;
\item momentum representation (complex form is used);
\item momentum representation.
\end{itemize}
\end{English}

\begin{Russian}

Резюмируя сказанное выше, сформулируем основные задачи, решаемые в
данной работе. Необходимо продемонстрировать связь векторного и
тензорного формализмов (раздел \ref{s.1}).  Применить тензорный
формализм для различных форм представления уравнений Максвелла (раздел
\ref{sec:maxwell_represent}) и верифицировать полученные результаты,
выписав явно уравнения Максвелла в цилиндрической и сферической
системах координат (раздел \ref{sec:realisation}).
\end{Russian}
\begin{English}
As a summary the main goals of the article may be formulated: to show
connection between vectorial and tensorial formalisms (section
\ref{s.1}); to apply tensorial formalism for different forms of
Maxwell's equations (section \ref{sec:maxwell_represent}); to verify
the obtained results by representing Maxwell's equations in spherical
and cylindrical coordinate systems (section \ref{sec:realisation}).
\end{English}

% В работе~\cite{PFUR-2011-2-kul} проведены предварительные исследования
% по применению тензорного формализма к уравнениям Максвелла. В данной
% статье приведены более строгие выкладки, записан явный вид уравнений
% Максвелла в цилиндрических и сферических координатах, добавлено
% $k$-представление и спинорное представление уравнений Максвелла. 



% В исследованиях интегрально"=оптических волноводов можно выделить два
% этапа: исследования регулярных планарных волноводов и исследования
% нерегулярных интегрально"=оптических векторных волноводов. В тех и в
% других исследованиях решаются уравнения Максвелла с использованием
% граничных уравнений. Планарные волноводы образованы стопкой плоских
% параллельных диэлектрических пластинок и тонкопленочных слоев, так что
% все границы плоские и параллельны между собой. Это обусловило запись
% уравнений Максвелла и граничных условий в декартовых
% координатах. Исследование нерегулярных интегрально"=оптических
% волноводов с круговыми и сферическими симметриями границ раздела
% побуждают к использованию криволинейных координат. Имеется большое
% число публикаций в этом направлении. Все они имеют дело с «векторной
% формой» уравнений, для которой характерна большая громоздкость
% выражений. Использование «тензорной формы» записи уравнений
% представляется нам более простой и изящной. Чтобы продемонстрировать
% эквивалентность двух форм, мы подробно приводим параллельно все
% используемые выражения в тензорной и векторной форме, а также формулы
% перехода между ними.

% В данной работе рассматривается трёхмерное пространство. Индексы
% прибегают диапазон $i=1,2,3$.

\begin{Russian}

\section{Связь тензорного и векторного формализмов записи векторов}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Connection Between Vectorial and Tenzorial Formalisms}
\end{English}
\label{s.1}
% Алгебраическое определение тензора избегает каких-либо ссылок на
% базисы или координатные системы.

\begin{Russian}

  Будем использовать предложенный в~\cite{penrose-rindler-1987}
  формализм абстрактных индексов. В~\cite{penrose-rindler-1987} через
  $\alpha$ обозначен абстрактный индекс, $\crd{\alpha}$~---
  компонентный индекс тензора. Присутствие в некотором выражении
  компонентного индекса означает, что в него косвенным образом введён
  некоторый (произвольный) базис, а сами индексы подчиняются правилу
  суммирования Эйнштейна (суммирование по всякому численному индексу,
  который встречается в одном члене выражения дважды: вверху и
  внизу). Абстрактные индексы имеют организующее значение.
\end{Russian}
\begin{English}
Let's use the abstract indices formalism introduced
in~\cite{penrose-rindler-1987::en} in application to tensor algebra. In
\cite{penrose-rindler-1987::en} $\alpha$ is the abstract index,
$\crd{\alpha}$ --- a tensor component index. The usage of a component
index in some expression means that some arbitrary basis is introduced
in this equation and indices  obey the Einstein rule of summation
(the sum is taken over every numeric index which occurs in one term of
the expression twice --- top and bottom). Abstract indices have an
organizing value.
\end{English}

\begin{Russian}

Рассмотрим произвольное 
% трёхмерное 
$n$-мерное
векторное пространство $V^{i}$
% над полем действительных чисел $\mathbb{R}$
и сопряжённое к $V^{i}$ пространство $V_{i}$.
\end{Russian}
\begin{English}
Let's consider an arbitrary $n$-dimensional vector and  space $V^{i}$
conjugated to $V^{i}$ space $V_{i}$.
\end{English}

\begin{Russian}

В тензорном формализме зададим голономный базис:
\end{Russian}
\begin{English}
In tensorial formalism the basis is given in coordinate form:
\end{English}
\[
\delta_{\crd{i}}^{i}=\frac{\partial}{\partial x^{\crd{i}}} \in V^{i},\quad 
\delta^{\crd{i}}_{i}=\d x^{\crd{i}} \in V_{i},\quad \crd{i}=\overline{1,n}.
\]
\begin{Russian}

В векторном формализме неголономный базис задаётся через элементы длины $\d
s^{\crd{i}'}$ по соответствующей координате:
\end{Russian}
\begin{English}
In vectorial formalism the basis is given by elements with the length
$\d s^{\crd{i}'}$ upon the corresponding coordinate:
\end{English}
\[
\delta_{\crd{i}'}^{i}=\frac{\partial}{\partial s^{\crd{i}'}},\quad 
\delta^{\crd{i}'}_{i}=\d s^{\crd{i}'},\quad \crd{i}'=\overline{1,n}.
\]

\begin{Russian}
Неголономный базис обычно предоставляет некоторые удобства. В данном
случае это:
\begin{itemize}
\item сохранение величин при преобразовании координат
  (т.\,е. расстояния переходят в расстояние, углы в углы и т.\,д.);
\item неразличимость контравариантных и ковариантных векторов, что
  позволяет использовать только один тип индекса.
\end{itemize}
\end{Russian}
\begin{English}
Nonholonomic basis usually provides some comfort.
If this:
\begin {itemize}
\item retention values ​​coordinate conversion
  (i.e., moving distance in distance, angles in the angles and so on);
\item indistinguishability of contravariant and covariant vectors that
  allows to use only one index type.
\end{itemize}
\end{English}

\begin{Russian}
В тензорной записи:
\end{Russian}
\begin{English}
In tensor form:
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:ds2-t}
\d s^2= g_{\crd{i}\crd{j}}\d x^{\crd{i}}\d x^{\crd{j}},\quad
\crd{i},\,\crd{j}=\overline{1,n},
\end{equation}
\begin{Russian}

где $g_{\crd{i}\crd{j}}$~--- метрический тензор.
\end{Russian}
\begin{English}
where $g_{\crd{i}\crd{j}}$~--- metric tensor.
\end{English}

\begin{Russian}

В векторной записи:
\end{Russian}
\begin{English}
In vector form:
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:ds2-v}
\d s^2=g_{\crd{i}' \crd{j}'}\d s^{\crd{i}'}\d s^{\crd{j}'},
\quad \crd{i}',\, \crd{j}'=\overline{1,n}.
\end{equation}
\begin{Russian}

В случае ортогонального базиса \eqref{eq:ds2-v} принимает вид:
\end{Russian}
\begin{English}
In the case of orthogonal basis, 
\eqref{eq:ds2-v} has the form of:
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:ds2-v2}
\d s^2=g_{\crd{i}'\crd{i}'}\d s^{\crd{i}'}\d s^{\crd{i}'}, \quad
\crd{i}'=\overline{1,n}. 
\end{equation}

\begin{Russian}

Выразим векторный базис через тензорный:
\end{Russian}
\begin{English}
let's express the vector basis through the tensor one:
\end{English}
\[
\d s^{\crd{i}'}=h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}\d x^{\crd{i}},\quad 
\frac{\partial}{\partial
  s^{\crd{i}'}}=h_{\crd{i}'}^{\crd{i}}\frac{\partial}{\partial
  x^{\crd{i}}}. 
\]
\begin{Russian}

Здесь $h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}$, $h_{\crd{i}'}^{\crd{i}}$,
$\crd{i},\,\crd{i}'=\overline{1,n}$,~--- коэффициенты неголономности.
%по сути матрицы Якоби.
\end{Russian}
\begin{English}
Where $h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}$, $h_{\crd{i}'}^{\crd{i}}$,
$\crd{i},\,\crd{i}'=\overline{1,n}$,~--- matrix of Jacobi.
\end{English}

\begin{Russian}

Для ортогонального базиса из \eqref{eq:ds2-v2} находим:
\end{Russian}
\begin{English}
For orthogonal basis from \eqref{eq:ds2-v2}
\end{English}
\[
g_{\crd{i}\crd{i}}\d x^{\crd{i}}\d
x^{\crd{i}}= g_{\crd{i}'\crd{i}'}
h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}\d x^{\crd{i}}\d
x^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{i}'=\overline{1,n}.
\]

\begin{Russian}

Введём обозначение (для ортогональной системы координат):
\end{Russian}
\begin{English}
Let's introduce the notation (for orthogonal coordinate system):
\end{English}
\[
\left(h_{\crd{i}}\right)^{2}:= 
h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}h_{\crd{i}}^{\crd{i}'} =
\frac{g_{\crd{i}\crd{i}}}{g_{\crd{i}'\crd{i}'}},\quad 
h_{\crd{i}} := h_{\crd{i}}^{\crd{i}'} =
\sqrt{\frac{g_{\crd{i}\crd{i}}}{g_{\crd{i}'\crd{i}'}}},
\quad
\crd{i},\,\crd{i}'=\overline{1,n}.
\]
\begin{Russian}

Величины $h_{\crd{i}}$ называются коэффициентами Ламе~\cite[Т.~1,
с.~34--35]{mors}.
\end{Russian}
\begin{English}
Variables $h_{\crd{i}}$ are called Lame coefficients~\cite{mors::en}.
\end{English}

\begin{Russian}

Выразим вектор $f^{i}\in V^{i}$ через его компоненты $f^{\crd{i}}$ в тензорном
$\delta_{\crd{i}}^{i}$ и векторном $\delta_{\crd{i}'}^{i}$ базисах
соответственно:
\end{Russian}
\begin{English}
Let's express vector $f^{i}\in V^{i}$ by its components
$f^{\crd{i}}$ in tensor $\delta_{\crd{i}}^{i}$ and vector
$\delta_{\crd{i}'}^{i}$ basises:
\end{English}
\[
\begin{gathered}
f^{i}=f^{\crd{i}}\delta_{\crd{i}}^{i}=f^{\crd{i}}\frac{\partial} 
{\partial x^{\crd{i}}},\\
f^{i}=f^{\crd{i}'}\delta_{\crd{i}'}^{i}=f^{\crd{i}'}\frac{\partial}{\partial
s^{\crd{i}'}}=f^{\crd{i}'}\frac{1}{h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}}\frac{\partial}{\partial
x^{\crd{i}}}.
\end{gathered}
\]
\begin{Russian}
Отсюда получаем, что 
\end{Russian}
\begin{English}
And then
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:vec_nonholonom}
f^{\crd{i}'}=f^{\crd{i}} h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}, \quad \crd{i},\,\crd{i}'=\overline{1,n}.
\end{equation}

\begin{Russian}

Аналогично для ковекторов имеем:
\end{Russian}
\begin{English}
In the similar way, for covectors:
\end{English}
\[
\begin{gathered}
f_{i}=f_{\crd{i}}\delta^{\crd{i}}_{i}=f_{\crd{i}}\d x^{\crd{i}},\\
f_{i}=f_{\crd{i}'}\delta^{\crd{i}'}_{i}=f_{\crd{i}'}\d
s^{\crd{i}'}=f_{\crd{i}'}h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}
\d x^{\crd{i}},
\end{gathered}
\]
\begin{Russian}
откуда получаем, что 
\end{Russian}
\begin{English}
and then 
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:covec_nonholonom}
f_{\crd{i}'}=f_{\crd{i}} \frac{1}{h_{\crd{i}}^{\crd{i}'}},\quad \crd{i},\,\crd{i}'=\overline{1,n}.
\end{equation}

\begin{Russian}

Таким образом, показана связь между тензорным и векторным
формализмами.
\end{Russian}
\begin{English}
So the connection between tensorial and vectorial formalisms is
proved.
\end{English}

\begin{Russian}

\section{Тензорная запись дифференциальных операторов в компонентах}
\label{s.2}
Запишем в компонентах дифференциальные операторы (для связностей,
ассоциированных с метрикой).
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Tensorial Notation  of Differential Operators in Components}
\label{s.2}
% Запишем в компонентах дифференциальные операторы (для связностей,
% ассоциированных с метрикой).
Let's present the differential operators in the components (for connections
associated with metric).
\end{English}

\begin{Russian}

%\subsection{Градиент}
Выражение для градиента имеет вид (здесь $\varphi$~--- скаляр):
\end{Russian}
\begin{English}
The expression for gradient (the variable $\varphi$ is a scalar):
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:grad}
\begin{gathered}
(\Grad \varphi)_i= (\Grad \varphi)_{\crd{i}}
\delta_{i}^{\crd{i}},\\ 
(\Grad \varphi)_{\crd{i}}=\nabla_{\crd{i}}\varphi
=\partial_{\crd{i}}\varphi, \quad \crd{i}=\overline{1,n}.
\end{gathered}
\end{equation}

% \begin{equation}
% \Grad \varphi = (\Grad \varphi)_{i}\E^{i} = \nabla_{i} \varphi \E^{i}.
% \end{equation}

% Поскольку $\varphi$ --- скаляр, то можем заменить ковариантную
% производную на частную:
% \begin{equation}
%   \label{eq:grad:comp}
%   (\Grad \varphi)_{i}=\nabla_{i}\varphi=\partial_{i}\varphi.
% \end{equation}

% Таким образом, при преобразовании координат компоненты градиента не изменяются.

% Распишем в компонентах:
% \begin{equation}
%   \label{eq:grad_comp}
%   \Grad \varphi = 
%   \frac{\partial \varphi}{\partial x^{1}} \E^{1} +
%   \frac{\partial \varphi}{\partial x^{2}} \E^{2} +
%   \frac{\partial \varphi}{\partial x^{3}} \E^{3}.
% \end{equation}

%\subsection{Дивергенция}

\begin{Russian}

Выражение для дивергенции некоторого произвольного вектора $\vec{f}\in
V^{i}$ имеет вид:
\end{Russian}
\begin{English}
The expression for an arbitrary vector divergence $\vec{f}\in
V^{i}$ is:
\end{English}
\begin{multline}
  \label{eq:div}
\Div  \vec{f}= \nabla_i f^i= f_{, i}^i- \Gamma_{ji}^i f^j= f_{, i}^i-
f^i\frac{(\sqrt{|g|})_{, i}}{\sqrt{|g|}}= {} \\
{} = \frac{1}{\sqrt{|g|}}\partial_i\left(\sqrt{|g|} f^i\right),
\end{multline}
\begin{Russian}
или в компонентах:
\end{Russian}
\begin{English}
or in components:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:div_comp}
\Div  \vec{f}=\frac{1}{\sqrt{|g|}}\partial_{\crd{i}}\left(\sqrt{|g|}
  f^{\crd{i}}\right), \quad \crd{i}=\overline{1,n}.
\end{equation}
\begin{Russian}

Здесь $g$ представляет собой $\det\left(g_{\crd{i} \crd{i}}\right)$.
% $\crd{i}=\overline{1,n}$. 
% Поскольку мы считаем $\sqrt{g}$
% действительным, 
Так как подкоренное выражение должно быть неотрицательным,
а в пространстве Минковского $\mathbb{M}^4$ $g < 0$,
то для определённости будем использовать запись $|g|$.
% выражения для дифференциальных
% операторов действительны как в евклидовом пространстве $\mathbb{E}^2$,
% так и в пространстве Минковского $\mathbb{M}^4$, то $g$ может
% принимать отрицательные значения в $\mathbb{M}^4$. Поэтому для
% универсальности записи используем $|g|$.
\end{Russian}
\begin{English}
Variable $g$ is $\det\left(g_{\crd{i} \crd{i}}\right)$.
% $\crd{i}=\overline{1,n}$.

Because of the nonnegativity of radical expression and because of
$\mathbb{M}^4$ $g < 0$ in Minkowsky space let's use the following
notation $|g|$.
\end{English}

% \begin{equation}
%   \label{eq:div}
%   \Div \vec{a} = \vec{\nabla}\cdot\vec{a} = \nabla_{i} a^{i} = A^{i}_{,i} -\Gamma_{ji}^{i} A^{j}
%   = A_{,i}^{i} + A^{i} \frac{\bigl(\sqrt{g}\bigr)_{,i}}{\sqrt{g}} = 
%   \frac{1}{\sqrt{g}} \partial_{i}\bigl( \sqrt{g}a^{i} \bigr).
% \end{equation}

% Распишем в компонентах:
% \begin{equation}
%   \label{eq:div_comp}
%   \Div \vec{a} = \frac{1}{\sqrt{g}}
%   \left[ 
%   \frac{\partial ( \sqrt{g}  a^{1} )}{\partial x^1}  +
%   \frac{\partial ( \sqrt{g}  a^{2} )}{\partial x^2}  +
%   \frac{\partial ( \sqrt{g}  a^{3} )}{\partial x^3} 
%   \right].
% \end{equation}

%\subsection{Ротор}
\begin{Russian}

Выражение для ротора действительно только в пространстве
$\mathbb{E}^3$:
\end{Russian}
\begin{English}
The expression for rotor is valid only in $\mathbb{E}^3$ space:
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:rot}
\begin{gathered}
\left(\Rot \vec{f}\right)^{i}=\left[\vec{\nabla}, \vec{f}\right]=
\left(\Rot \vec{f}\right)^{\crd{i}} \delta_{\crd{i}}^{i}, \\ 
\left(\Rot \vec{f}\right)^{\crd{i}}=e^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}
\nabla_{\crd{j}} f_{\crd{k}},\quad \crd{i},\, \crd{j},\,
\crd{k}=\overline{1,3},
\end{gathered}
\end{equation}
\begin{Russian}
где $e^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}$~--- альтернирующий тензор, выражающийся через
символ Леви-Чивиты $\varepsilon^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}$:
\end{Russian}
\begin{English}
where $e^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}$ is the alternating tensor expressed by
Levi--Civita simbol $\varepsilon^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}$:
\end{English}
\[
e_{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}=\sqrt{g^{(3)}}\varepsilon_{\crd{i}\crd{j}\crd{k}},\quad
e^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}}=\frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\varepsilon^{\crd{i}\crd{j}\crd{k}},
\quad \crd{i},\, \crd{j},\, \crd{k}=\overline{1,3}.
\]

\begin{Russian}
В общем случае имеем:
\begin{equation}
\label{eq:e_alter}
\begin{gathered}
  e_{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}} = 
  \sqrt{|g^{(n)}|} \varepsilon_{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}},\\
  e^{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}} =
  \frac{\sqrt{|g^{(n)}|}}{g^{(n)}}
  \varepsilon^{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}}
  = \frac{\sign g^{(n)}}{\sqrt{|g^{(n)}|}}
  \varepsilon^{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}}, \\
  \crd{a_1},\, \crd{a_2},\dots , \crd{a_n}=\overline{1,n}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{Russian}
\begin{English}
In general
\begin{equation}
\label{eq:e_alter}
\begin{gathered}
  e_{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}} = 
  \sqrt{|g^{(n)}|} \varepsilon_{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}},\\
  e^{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}} =
  \frac{\sqrt{|g^{(n)}|}}{g^{(n)}}
  \varepsilon^{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}}
  = \frac{\sgn g^{(n)}}{\sqrt{|g^{(n)}|}}
  \varepsilon^{\crd{a_1}\crd{a_2}\dots\crd{a_n}}, \\
  \crd{a_1},\, \crd{a_2},\dots , \crd{a_n}=\overline{1,n}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{English}


% \begin{equation}
% \Rot \vec{a}=[\vec \nabla, \vec a] = \vec \nabla \times \vec a  = (\Rot \vec a)^{i}\E_{i}.
% \end{equation}

% \begin{equation}
% \label{eq:rot_cov}
% (\Rot \vec a)^{i}=E^{ijk}\nabla_{j}a_{k}=E^{ijk}a_{k;j},
% \end{equation}
% где $E^{ijk}$~--- тензор Леви-Чевиты, выражающийся через
% $\varepsilon^{ijk}$~--- символ Леви-Чевиты следующим образом:
% \begin{equation}
% \varepsilon_{ijk}=\varepsilon^{ijk}=
% \begin{cases}
% 1, & P(i,j,k) \text{~--- чётная перестановка};\\
% -1, & P(i,j,k) \text{~--- нечётная перестановка};\\
% 0, & \text{среди } i, j, k \text{ есть равные}.
% \end{cases}
% \end{equation}

% \begin{equation}
% E_{ijk}=\sqrt{g}\varepsilon_{ijk}; \quad
% E^{ijk}=\frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}.
% \end{equation}

% % Заметим также, что тензор Леви-Чевиты можно выразить через смешанное
% % произведение базисных векторов $E_{ijk}=(\Hat\E_{i},\Hat\E_{j},\Hat\E_{k})$.


% Поскольку в \eqref{eq:rot_cov} фигурируют члены типа $a_{[k;j]}$, то связности сокращаются
% и мы можем заменить ковариантную производную на частную:
% \begin{equation}
%   \label{eq:rot}
%   (\Rot \vec a)^{i} = E^{ijk}a_{k,j}.
% \end{equation}

% Распишем в компонентах:
% \begin{multline}
%   \label{eq:rot:tensor:comp}
%   \Rot \vec a = \frac{1}{\sqrt{g}} 
%   \begin{vmatrix}
%     {\E}_{1} & {\E}_{2} & {\E}_{3} \\
%     \frac{\partial}{\partial x^{1}} & \frac{\partial}{\partial x^{2}}
%     & \frac{\partial}{\partial x^{3}} \\
%     {a}_{1} & {a}_{2} & {a}_{3}
%   \end{vmatrix} = {} \\
%   {} =
%   \frac{1}{\sqrt{g}}
%   \Biggl\{
%   \left[
%     \frac{\partial {a}_{3}}{\partial x^{2}} -
%     \frac{\partial {a}_{2}}{\partial x^{3}}
%   \right] {\E}_{1} +
%   \left[
%     \frac{\partial {a}_{1}}{\partial x^{3}} -
%     \frac{\partial {a}_{3}}{\partial x^{1}}
%   \right] {\E}_{2} +
%   \left[
%     \frac{\partial {a}_{2}}{\partial x^{1}} -
%     \frac{\partial {a}_{1}}{\partial x^{2}}
%   \right] {\E}_{3}
%   \Biggr\}.
% \end{multline}

%\subsection{Лапласиан}
\begin{Russian}

Из выражений \eqref{eq:div} для дивергенции и 
\eqref{eq:grad} для градиента
можно получить лапласиан:
\end{Russian}
\begin{English}
From \eqref{eq:div} for divergence and \eqref{eq:grad} for gradient
one can get Laplacian:
\end{English}
\begin{multline}
  \label{eq:lapl}
\Delta \varphi= \nabla_i\left(\nabla^i
  \varphi\right)=\nabla_i\left(g^{ij}(\Grad \varphi)_j\right)= {} \\
{} = \nabla_i\left(g^{ij}\partial _j
  \varphi\right)=\frac{1}{\sqrt{|g|}}\partial_i\left(\sqrt{|g|}g^{ij}\partial_j
\varphi\right).
\end{multline}


% Лапласиан можно получить из выражения \eqref{eq:div} для дивергенции, положив $a^{i}=g^{ij}f_{,j}$.
% \begin{equation}
%   \label{eq:lapl}
%   \Delta \varphi = \Div \vec{a} =
%   \frac{1}{\sqrt{g}}\partial_{i} \bigl( \sqrt{g} g^{ij} \partial_{j} \varphi \bigr).
% \end{equation}


% \section{Дифференциальные операторы в произвольной системе координат}

% Для градиента из \eqref{eq:grad:comp} и \eqref{eq:vec2ten:2} получаем:
% \begin{equation}
%   \Grad \varphi = \partial_{i}\varphi \E^{i} = \frac{1}{h_{i}} \partial_{i}\varphi \Hat{\E}^{i}.
% \end{equation}

% Распишем в компонентах:
% \begin{equation}
%   \label{eq:grad:vec:comp}
%   \Grad \varphi = 
%   \frac{1}{h_{1}} \frac{\partial \varphi}{\partial x^{1}} \Hat{\E}^{1}
%   +
%   \frac{1}{h_{2}} \frac{\partial \varphi}{\partial x^{2}} \Hat{\E}^{2}
%   +
%   \frac{1}{h_{3}} \frac{\partial \varphi}{\partial x^{3}} \Hat{\E}^{3}.
% \end{equation}

% % \begin{equation}
% % grad\varphi=\partial_{i}\varphi \dfrac{1}{h_{i}}\hat e^{i}
% % \end{equation}

% Для дивергенции из \eqref{eq:div} и \eqref{eq:vec2ten:2} получаем:
% \begin{equation}
%   \Div \vec a = \frac{1}{\sqrt{g}} \partial_{i} \bigl( \sqrt{g}a^{i}
%   \bigr) = 
%   \frac{1}{\sqrt{g}} \partial_{i} \bigl( \sqrt{g} 
%   \frac{\hat a^{i}}{h_{i}} \bigr).
% \end{equation}

% Распишем в компонентах:
% \begin{equation}
%   \label{eq:div:vec:comp}
%   \Div \vec a = \frac{1}{h_1 h_2 h_3}
%   \left(
%     \frac{\partial(h_2 h_3 \Hat{a}^1 )}{\partial x^{1}} +
%     \frac{\partial(h_1 h_3 \Hat{a}^2 )}{\partial x^{2}} +
%     \frac{\partial(h_1 h_2 \Hat{a}^3 )}{\partial x^{3}}
%   \right).
% \end{equation}

% Для ротора из \eqref{eq:rot} и \eqref{eq:vec2ten:4} получаем:
% \begin{equation}
%   \Rot \vec a = \frac{1}{\sqrt{g}} \varepsilon^{ijk} a_{k,j} \E_{i} =
%   \frac{h_{i}}{\sqrt{g}} \varepsilon^{ijk} \partial_{j} \bigl( h_{k}
%   \hat a_{k} \bigr) \Hat{\E}_{i}.
% \end{equation}

% Распишем в компонентах:
% \begin{multline}
%   \label{eq:rot:vec:comp}
%   \Rot \vec a = \frac{1}{h_1 h_2 h_3} 
%   \begin{vmatrix}
%     h_{1} \Hat{\E}_{1} & h_{2} \Hat{\E}_{2} & h_{3} \Hat{\E}_{3} \\
%     \frac{\partial}{\partial x^{1}} & \frac{\partial}{\partial x^{2}}
%     & \frac{\partial}{\partial x^{3}} \\
%     h_{1} \Hat{a}_{1} & h_{2} \Hat{a}_{2} & h_{3} \Hat{a}_{3}
%   \end{vmatrix} = 
%   \frac{1}{h_2 h_3}   
%   \left[
%     \frac{\partial ( h_{3} \Hat{a}_{3} )}{\partial x^{2}} -
%     \frac{\partial ( h_{2} \Hat{a}_{2} )}{\partial x^{3}}
%   \right] \Hat{\E}_{1} + {} \\
%   {} +
%   \frac{1}{h_1 h_3}   
%   \left[
%     \frac{\partial ( h_{1} \Hat{a}_{1} )}{\partial x^{3}} -
%     \frac{\partial ( h_{3} \Hat{a}_{3} )}{\partial x^{1}}
%   \right] \Hat{\E}_{2} +
%   \frac{1}{h_1 h_2}   
%   \left[
%     \frac{\partial ( h_{2} \Hat{a}_{2} )}{\partial x^{1}} -
%     \frac{\partial ( h_{1} \Hat{a}_{1} )}{\partial x^{2}}
%   \right] \Hat{\E}_{3}.
% \end{multline}

% Для лапласиана получаем запись, эквивалентную \eqref{eq:lapl}.

% % \begin{equation}
% %   \nabla \varphi=\dfrac{1}{\sqrt{g}}\partial_{i}(\sqrt{g}g^{ij}\partial_{j}\varphi)
% % \end{equation}

% % \begin{equation}
% %   \nabla \varphi=\dfrac{1}{\sqrt{g}}\partial_{i}(\sqrt{g}g^{ij}\partial_{i}\varphi)
% % \end{equation}

% Распишем в компонентах:
% \begin{equation}
%   \label{eq:lapl:vec:comp}
%   \Delta \varphi = \frac{1}{h_1 h_2 h_3} 
%   \left[
%     \frac{\partial}{\partial x^{1}} \left( \frac{h_{2}h_{3}}{h_{1}}
%       \frac{\partial \varphi}{\partial x^{1}}  \right) +
%     \frac{\partial}{\partial x^{2}} \left( \frac{h_{1}h_{3}}{h_{2}}
%       \frac{\partial \varphi}{\partial x^{2}}  \right) +
%     \frac{\partial}{\partial x^{3}} \left( \frac{h_{1}h_{2}}{h_{3}}
%       \frac{\partial \varphi}{\partial x^{3}}  \right) 
%   \right].
% \end{equation}


\begin{Russian}

\section{Представления уравнений Максвелла}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Maxwell's Equations Presentation}
\end{English}
\label{sec:maxwell_represent}

\begin{Russian}

Рассмотрим уравнения Максвелла в системе СГС~\cite{vasiliev}:
\end{Russian}
\begin{English}
Let's consider Maxwell's equations in CGS-system:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:maxwell}
  \begin{gathered}
    \vec \nabla \times \vec E = - \frac{1}{c} \frac{\partial
      \vec{B}}{\partial t}; \\
    \vec{\nabla}\cdot\vec{D} = 4\pi\rho; \\
    \vec \nabla \times \vec H = \frac{1}{c} \frac{\partial
      \vec{D}}{\partial t} + \frac{4\pi}{c} \vec{j}; \\
    \vec{\nabla}\cdot\vec{B} = 0.
  \end{gathered}
\end{equation}
\begin{Russian}

Здесь $\vec{E}$ и $\vec{H}$~--- напряжённости электрического и
магнитного полей, $\vec{D}$ и $\vec{B}$~--- электрическая и магнитная
индукция соответственно, $\vec{j}$~--- плотность тока, $\rho$~---
плотность заряда, $c$~--- скорость света.
\end{Russian}
\begin{English}
Here $\vec{E}$ and $\vec{H}$~--- electric and magnetic intensities,
$\vec{j}$ is the current density, $\rho$ is the charge density, $c$ is the
light velocity.
\end{English}

\begin{Russian}

\subsection{Ковариантная запись уравнений Максвелла через 3-векторы}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Maxwell's Equations Covariant Form by 3-vectors}
\end{English}
\label{sec:3-vector}

\begin{Russian}

Запишем уравнения \eqref{eq:maxwell} в явно ковариантной форме
\end{Russian}
\begin{English}
Let's express the equation \eqref{eq:maxwell} in the covariant form
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:3-vector:cov}
  \begin{gathered}
   e^{ijk} \nabla_{j} E_{k} = - \nabla_{0} B^{i}; \\
    \nabla_{i}D^{i} = 4\pi\rho; \\
    e^{ijk} \nabla_{j} H_{k} = \nabla_{0} D^i + \frac{4\pi}{c} j^{i}; \\
    \nabla_{i} B^{i} = 0.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Перепишем \eqref{eq:maxwell} в компонентах тензорного формализма,
используя \eqref{eq:rot} и~\eqref{eq:div_comp}: % При
% этом для первых двух уравнений используем \eqref{eq:rot}, а для
% остальных --- \eqref{eq:div_comp}:
\end{Russian}
\begin{English}
Let's rewrite the expression \eqref{eq:maxwell} in the tensorial formalism
components with the help of \eqref{eq:rot} and~\eqref{eq:div_comp}:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:maxwell_comp}
  \begin{gathered}
    \frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\left[\partial_{\crd{j}}E_{\crd{k}}-\partial_{\crd{k}}E_{\crd{j}}\right]
    = -\frac{1}{c}\partial_t B^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{j},\,
    \crd{k}=\overline{1,3},\\
    \frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\partial_{\crd{i}}\left(\sqrt{g^{(3)}}
      D^{\crd{i}}\right)= 4\pi \rho, \quad \crd{i}=\overline{1,3},\\
    \frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\left[\partial_{\crd{j}}H_{\crd{k}}-\partial_{\crd{k}}H_{\crd{j}}\right]
    = -\frac{1}{c}\partial_t D^{\crd{i}}+\frac{4\pi}{c}j^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{j},\,
    \crd{k}=\overline{1,3},\\
    \frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\partial_{\crd{i}}\left(\sqrt{g^{(3)}}
      B^{\crd{i}}\right)= 0, \quad \crd{i}=\overline{1,3}.
  \end{gathered}
\end{equation}


\begin{Russian}

\subsection{Ковариантная запись уравнений Максвелла через 4-векторы}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Maxwell's Equations Covariant Form by 4-vectors}
\end{English}
\label{sec:4-vector}

% Рассмотрим уравнения Максвелла в среде, записанные
\begin{Russian}

Запишем \eqref{eq:maxwell} через тензоры
электромагнитного поля 
$F_{\alpha\beta}$ и $G_{{\alpha}{\beta}}$\cite{minkowski:1910}, \cite[с. 256,
263--264]{terletskiy-rybakov-1990}:
\end{Russian}
\begin{English}
Let's rewrite \eqref{eq:maxwell} with the help of electromagnetic
field tensors $F_{\alpha\beta}$ and
$G_{{\alpha}{\beta}}$\cite{minkowski:1910::en}:
\end{English}
\begin{gather}
\nabla_{{\alpha}} F_{{\beta}{\gamma}}+ \nabla_{{\beta}}
F_{{\gamma}{\alpha}}+\nabla_{{\gamma}} F_{{\alpha}{\beta}} = 
F_{[\alpha \beta ; \gamma]} = 0,
\label{eq:m:tensor:2}
\\
\nabla_{{\alpha}} G^{{\alpha}{\beta}}=\frac{4 \pi}{c}j^{{\beta}},
\label{eq:m:tensor}
\end{gather}
\begin{Russian}
где тензоры $F_{\alpha\beta}$, $F^{\alpha\beta}$, $G^{\alpha\beta}$ и $G_{\alpha\beta}$ имеют следующие
компоненты
\end{Russian}
\begin{English}
where
\end{English}
\begin{gather}
F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\begin{pmatrix} 
0 & {E}_1 & {E}_2 & {E}_3 \\ 
-{E}_1 & 0 & -{B}^3 & {B}^2 \\
-{E}_2 & {B}^3 & 0 & -{B}^1 \\ 
-{E}_3 & -{B}^2 & {B}^1 & 0 
\end{pmatrix},
\\
F^{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\begin{pmatrix} 
0 & -{E}^1 & -{E}^2 & -{E}^3 \\ 
{E}^1 & 0 & -{B}_3 & {B}_2 \\
{E}^2 & {B}_3 & 0 & -{B}_1 \\ 
{E}^3 & -{B}_2 & {B}_1 & 0 
\end{pmatrix},
\\
G^{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\begin{pmatrix} 
0 & -{D}^1 & -{D}^2 & -{D}^3 \\ 
{D}^1 & 0 & -{H}_3 & {H}_2 \\
{D}^2 & {H}_3 & 0 & -{H}_1 \\ 
{D}^3 & -{H}_2 & {H}_1 & 0 
\end{pmatrix},
\\
G_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\begin{pmatrix} 
0 & {D}_1 & {D}_2 & {D}_3 \\ 
-{D}_1 & 0 & -{H}^3 & {H}^2 \\
-{D}_2 & {H}^3 & 0 & -{H}^1 \\ 
-{D}_3 & -{H}^2 & {H}^1 & 0 
\end{pmatrix},
\end{gather}
\begin{Russian}
  $E^{\crd{i}}$, $H^{\crd{i}}$, $\crd{i}=\overline{1,3}$,~---
  компоненты векторов напряжённости электрического и магнитного полей
  соответственно; $D_{\crd{i}}$, $B_{\crd{i}}$,
  $\crd{i}=\overline{1,3}$,~--- компоненты векторов электрической и
  магнитной индукции соответственно\footnote{Следует заметить, что
    именно $B^{i}$ имеет физический смысл напряжённости магнитного
    поля.}.
\end{Russian}
\begin{English}
  $E_{\crd{i}}$, $H^{\crd{i}}$, $\crd{i}=\overline{1,3}$,~---
  components of electric and magnetic fields intensity vectors;
  $D_{\crd{i}}$, $B^{\crd{i}}$, $\crd{i}=\overline{1,3}$,~---
  components of vectors of electric and magnetic
  induction\footnote{Note that namely $B^{i}$ has the physical meaning
    of the magnetic field.}.
\end{English}

\begin{Russian}

Уравнение \eqref{eq:m:tensor:2} можно записать в более простом виде
\end{Russian}
\begin{English}
The equation \eqref{eq:m:tensor:2} may be rewritten in a simpler form
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:m:tensor:2:dual}
  \nabla_{\alpha} \prescript{*}{}{F}^{\alpha\beta} = 0.
\end{equation}
\begin{Russian}
Здесь введён тензор $\prescript{*}{}{F}^{\alpha\beta}$, дуально сопряжённый
тензору ${F}_{\alpha\beta}$
\end{Russian}
\begin{English}
Where the tensor $\prescript{*}{}{F}^{\alpha\beta}$ dual conjugated to
${F}_{\alpha\beta}$ is introduced
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:tilde_g}
  \prescript{*}{}{F}^{\alpha\beta} = \frac{1}{2} e^{\alpha\beta\gamma\delta} F_{\gamma\delta},
\end{equation}
\begin{Russian}
где $e^{\alpha\beta\gamma\delta}$~--- альтернирующий тензор (см.~\eqref{eq:e_alter}):
\end{Russian}
\begin{English}
where $e^{\alpha\beta\gamma\delta}$ is the alternating tensor (see~\eqref{eq:e_alter}):
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:e4}
  e_{\crd{\alpha}\crd{\beta}\crd{\gamma}\crd{\delta}} = \sqrt{-g}\varepsilon_{\crd{\alpha}\crd{\beta}\crd{\gamma}\crd{\delta}},\quad
  e^{\crd{\alpha}\crd{\beta}\crd{\gamma}\crd{\delta}} = -\frac{1}{\sqrt{-g}}\varepsilon^{\crd{\alpha}\crd{\beta}\crd{\gamma}\crd{\delta}}.
\end{equation}


\begin{Russian}
Аналогично запишем
\end{Russian}
\begin{English}
Similarly
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:tilde_other}
  \begin{gathered}
    \prescript{*}{}{F}_{\alpha\beta} = \frac{1}{2}
    e_{\alpha\beta\gamma\delta} F^{\gamma\delta}, \\
    \prescript{*}{}{G}_{\alpha\beta} = \frac{1}{2}
    e_{\alpha\beta\gamma\delta} G^{\gamma\delta}, \\
    \prescript{*}{}{G}^{\alpha\beta} = \frac{1}{2}
    e^{\alpha\beta\gamma\delta} G_{\gamma\delta}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}
Запишем в компонентах:
\end{Russian}
\begin{English}
We write in components:
\end{English}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\prescript{*}{}{F}_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\sqrt{-g}
\begin{pmatrix} 
0 & {B}_1 & {B}_2 & {B}_3 \\ 
-{B}_1 & 0 & {E}^3 & -{E}^2 \\
-{B}_2 & -{E}^3 & 0 & {E}^1 \\ 
-{B}_3 & {E}^2 & -{E}^1 & 0 
\end{pmatrix},
\\
\prescript{*}{}{F}^{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\frac{1}{\sqrt{-g}}
\begin{pmatrix} 
0 & -{B}^1 & -{B}^2 & -{B}^3 \\ 
{B}^1 & 0 & {E}_3 & -{E}_2 \\
{B}^2 & -{E}_3 & 0 & {E}_1 \\ 
{B}^3 & {E}_2 & -{E}_1 & 0 
\end{pmatrix},
\\
\prescript{*}{}{G}^{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\frac{1}{\sqrt{-g}}
\begin{pmatrix} 
0 & -{H}^1 & -{H}^2 & -{H}^3 \\ 
{H}^1 & 0 & {D}_3 & -{D}_2 \\
{H}^2 & -{D}_3 & 0 & {D}_1 \\ 
{H}^3 & {D}_2 & -{D}_1 & 0 
\end{pmatrix},
\\
\prescript{*}{}{G}_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}=
\sqrt{-g}
\begin{pmatrix} 
0 & {H}_1 & {H}_2 & {H}_3 \\ 
-{H}_1 & 0 & {D}^3 & -{D}^2 \\
-{H}_2 & -{D}^3 & 0 & {D}^1 \\ 
-{H}_3 & {D}^2 & -{D}^1 & 0 
\end{pmatrix},
\end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}
Кодифицируем запись используемых тензоров. Для этого 
поставим в соответствие $F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}$ упорядоченную пару
$(E_{\crd{i}}, B^{\crd{i}})$ ($F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim (E_{\crd{i}}, B^{\crd{i}})$) следующим
образом
\end{Russian}
\begin{English}
The ordered pair $(E_{\crd{i}}, B^{\crd{i}})$ ($F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim (E_{\crd{i}},
B^{\crd{i}})$) may be assigned to $F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}$ by following
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:F_equiv_para}
  F_{0\crd{i}} = E_{i}, \quad F_{\crd{i}\crd{j}} = - \varepsilon_{\crd{i}\crd{j}\crd{k}} B^{\crd{k}}.
\end{equation}

\begin{Russian}
Таким образом можно выписать следующие соответствия
\end{Russian}
\begin{English}
So the following expressions may be written
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:all_equiv}
  \begin{gathered}
    F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim (E_{\crd{i}}, B^{\crd{i}}),
    \qquad 
    F^{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim (-E^{\crd{i}}, B_{\crd{i}}), \\
    G_{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim (D_{\crd{i}}, H^{\crd{i}}), 
    \qquad 
    G^{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim  (-D^{\crd{i}}, H_{\crd{i}}), \\
    \prescript{*}{}{F}_{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim 
    \sqrt{-g} (B_{\crd{i}}, -E^{\crd{i}}), 
    \qquad 
    \prescript{*}{}{F}^{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim 
    \frac{1}{\sqrt{-g}} (-B^{\crd{i}}, -E_{\crd{i}}), \\
    \prescript{*}{}{G}_{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim 
    \sqrt{-g} (H_{\crd{i}}, -D^{\crd{i}}), 
    \qquad 
    \prescript{*}{}{G}^{\crd{\alpha}\crd{\beta}} \sim 
    \frac{1}{\sqrt{-g}} (-H^{\crd{i}}, -D_{\crd{i}}).
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

По этой упорядоченной паре можно строить как тензорные, так и векторные
представления тензора электромагнитной индукции.
\end{Russian}

% \subsection{Представление уравнений Максвелла в форме Римана--Зильберштейна}
% \label{sec:rm}

% Тензор электромагнитного поля представим в виде суммы:
% \begin{equation}
% \label{eq:rm:1}
% F^i= \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i E^j+
% i\left(\sqrt{\mu}\right)_j^i H^j,
% \end{equation}
% причём
% \[
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_k^j=\varepsilon_k^i;\quad 
% \left(\sqrt{\mu}\right)_j^i\left(\sqrt{\mu}\right)_k^j=\mu_k^i,
% \]
% т.е. $\varepsilon$, $\mu$ не зависят от координат.

% С другой стороны вторая группа уравнений Максвелла~\eqref{eq:maxwell}
% имеет вид:
% \begin{equation}
% \label{eq:rm:2}
% \left\{
% \begin{aligned}
% & \nabla_i D^i=4\pi\rho,\\
% &\nabla_iB^i=0.
% \end{aligned}
% \right.
% \end{equation}
% Отсюда получаем:
% \[
% \left\{
% \begin{aligned}
% & \nabla_i \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i E^j=4 \pi \rho,\\
% & i\cdot \nabla_i \left(\sqrt{\mu}\right)_j^i H^j=0.
% \end{aligned}
% \right.
% \]

% Заметим, что 
% \[
% \nabla_i D^i=\nabla_i \varepsilon_k^i E^k=\nabla_i
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_k^j E^k
% \]
% Умножим обе части на $\delta_k^i/
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^k$, приняв  во
% внимание, что $\delta_k^k=
% \left[1/\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^k\right]
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_k^j$:
% \[
% \nabla_iD^{i} \delta_k^i/
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^k =
% \nabla_i\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i
% E^k\delta_j^k=\nabla_i\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i E^j.
% \] 

% Таким образом, вторая группа уравнений \eqref{eq:maxwell} переходит в
% уравнение вида:
% \begin{equation}
% \label{eq:rm:3}
% \nabla_i F^i= 4 \pi \rho \delta_k^j/\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^k.
% \end{equation}

% Запишем первую группу уравнений Максвелла \eqref{eq:maxwell} в
% следующем виде:
% \begin{equation}
% \label{eq:rm:4}
% \left\{
% \begin{aligned}
% &\frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}\nabla_j E_k=-\frac{1}{c}\delta_t
% B^i,\\
% &\frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}\nabla_j H_k=\frac{1}{c}\partial_t D^i+\frac{4\pi}{c}j^i
% \end{aligned}
% \right.
% \end{equation}

% Заметим, что 
% \[
% D^i=\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_k^j E^k
% \]
% \[
% E_k=\left[\delta_k^m/\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_m^k
% \right]\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_k^m  E_m
% \]
% \[
% B^i=\left(\sqrt{\mu}\right)_j^i \left(\sqrt{\mu}\right)_k^j H^k
% \]
% \[
% H_k=\left[\delta_k^m/\left(\sqrt{\mu}\right)_m^k
% \right]\left(\sqrt{\mu}\right)_k^m  H_m
% \]

% Учитывая $\left(\sqrt{\mu}\right)_k^j\delta_j^k \cdot
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_k^m
% \delta_m^k=\left(\sqrt{\mu}\right)_j^j\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_m^m$,
% получаем:
% \begin{equation*}
% \left\{
% \begin{aligned}
% &\frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}\nabla_j {\mathrm{Re}}(F_k)=-\frac{(-i)}{c}\partial_t\left[{\mathrm{Im}}\left(F^i\right)\right]\left(\sqrt{\mu}\right)_j^j
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_m^m,\\
% & \frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}\nabla_j{\mathrm{Im}}(F_k)=
% \frac{1}{c}\partial_t\left({\mathrm{Re}}(F^i)\right)
% \left(\sqrt{\mu}\right)_j^j
% \left(\sqrt{\varepsilon}\right)_m^m+\frac{4\pi }{c}j^i\left(\sqrt{\mu}\right)_j^i.
% \end{aligned}
% \right.
% \end{equation*}
% Умножив второе уравнение \eqref{eq:rm:4} на $i$,  в результате получим
% \begin{equation}
% \label{eq:rm:4:1}
% \left\{
% \begin{aligned}
% &\nabla_i F^i =4 \frac{\pi\rho}{\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_j^i}\\
% & \frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}\nabla_j F_k=i \frac{4\pi}{c} j^i 
% \left(\sqrt{\mu}\right)_j^j+i\frac{1}{c}\partial_t F^i \left(\sqrt{\mu}\right)_j^j\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_m^m.
% \end{aligned}
% \right.
% \end{equation}

% Считая, что ковариантная производная построена на геометрической
% связности, запишем \eqref{eq:rm:4} через частные производные:
% \begin{equation}
% \label{eq:rm:5}
% \left\{
% \begin{aligned}
% &\frac{1}{\sqrt{g}}\partial_i\left(\sqrt{g}F^i\right)=\frac{4 \pi
%   \rho}{\left(\sqrt{\varepsilon} \right)_j^j}; \\
% & \frac{1}{\sqrt{g}}\varepsilon^{ijk}\partial _j
% F_k=i\frac{4\pi}{c}j^i\left(\sqrt{\mu}\right)
% _j^j+i\frac{1}{c}\partial_t F^i \left(\sqrt{\mu}\right)_j^j\left(\sqrt{\varepsilon}\right)_m^m.
% \end{aligned}
% \right.
% \end{equation}

\begin{Russian}

\subsection{Комплексное представление уравнений Максвелла}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Complex Form of Maxwell's Equations}
\end{English}
\label{sec:complex}

\begin{Russian}

Можно построить несколько видов комплексного представления уравнений
Максвелла, хотя обычно ограничиваются вакуумным случаем в евклидовом
пространстве. Мы же запишем комплексное представление в среде в
произвольных координатах.
\end{Russian}
\begin{English}

\end{English}

\begin{Russian}

Комплексное представление уравнений Максвелла рассматривалось разными
авторами \cite[с.~40--42]{stratton:1948}, \cite{silberstein:1907}.
\end{Russian}
\begin{English}
The complex form of Maxwell's equations was considered by various
authors \cite{stratton:1948::en}, \cite{silberstein:1907::en}.
\end{English}

\begin{Russian}

Аналогично \eqref{eq:all_equiv} зададим соответствие упорядоченной
пары и комплексного 3-вектора
\end{Russian}
\begin{English}
Similar to \eqref{eq:all_equiv} let's introduce correspondence between
an ordered pair and a complex 3-vector
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:eqiv}
  \begin{gathered}
    F^{\crd{i}} \sim (E^{\crd{i}}, B^{\crd{i}}), 
    \quad 
    F^{\crd{i}} = E^{\crd{i}} + \i B^{\crd{i}}; \\
    G^{\crd{i}} \sim (D^{\crd{i}}, H^{\crd{i}}), 
    \quad 
    G^{\crd{i}} = D^{\crd{i}} + \i H^{\crd{i}}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Выразим напряжённость и индукцию через соответствующие комплексные
векторы
\end{Russian}
\begin{English}
Let's express intensity and induction by means of complex vectors
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:vectors}
  \begin{gathered}
    E^{i} = \frac{F^{i} + \Bar{F}^{i}}{2}, \quad 
    B^{i} = \frac{F^{i} - \Bar{F}^{i}}{2 \i}, \\
    D^{i} = \frac{G^{i} + \Bar{G}^{i}}{2}, \quad 
    H^{i} = \frac{G^{i} - \Bar{G}^{i}}{2 \i}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Введём два дополнительных комплексных вектора
\end{Russian}
\begin{English}
Two complementary vectors
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:K_L}
  K^{i} = \frac{G^{i} + F^{i}}{2}, \quad L^{i} = \frac{\Bar{G}^{i} - \Bar{F}^{i}}{2}.
\end{equation}

\begin{Russian}

Тогда уравнения \eqref{eq:3-vector:cov} примут вид
\end{Russian}
\begin{English}
The expression \eqref{eq:3-vector:cov} assumes the form
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:maxwell_K_L}
  \begin{gathered}
    \nabla_{i} (K^{i} + L^{i}) = 4\pi\rho; \\
    -\i \nabla_{0} (K^{i} - L^{i}) + e^{ijk} \nabla_{j} (K_{k} -
    L_{k}) = \i \frac{4\pi}{c} j^{i}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

\subsubsection{Комплексное представление уравнений Максвелла в
  вакууме}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsubsection{Complex Form of Maxwell's Equations in Vacuum}
\end{English}
\label{sec:complex:vacuum}


\begin{Russian}

Из соотношений $D^{i} = E^{i}$, $H^{i} = B^{i}$ и
\eqref{eq:complex:K_L} получаем
\end{Russian}
\begin{English}
From $D^{i} = E^{i}$, $H^{i} = B^{i}$ and \eqref{eq:complex:K_L}
it follows
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:K_L:vacuum}
  K^{i} = E^{i} + \i B^{i} = F^{i}, \quad L^{i} = 0.
\end{equation}

\begin{Russian}

Тогда уравнения \eqref{eq:complex:maxwell_K_L} будут иметь вид
\end{Russian}
\begin{English}
Then the equations \eqref{eq:complex:maxwell_K_L} will have the form
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:maxwell_K_L:vacuum}
  \begin{gathered}
    \nabla_{i} F^{i} = 4\pi\rho; \\
    -\i \nabla_{0} F^{i} + e^{ijk} \nabla_{j} F_{k} 
    = \i \frac{4\pi}{c} j^{i}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

\subsubsection{Комплексное представление уравнений Максвелла в
  однородной изотропной среде}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsubsection{Complex Representation of Maxwell's Equations in
  Homogeneous Isotropic Space}
\end{English}
\label{sec:complex:isotrop}

\begin{Russian}

В однородной изотропной среде справедливы следующие соотношения $D^{i}
= \varepsilon E^{i}$, $\mu H^{i} = B^{i}$, где $\varepsilon$ и
$\mu$~--- диэлектрическая и магнитная проницаемости.
\end{Russian}
\begin{English}
In homogeneous isotropic space the following relations $D^{i} =
\varepsilon E^{i}$, $\mu H^{i} = B^{i}$ (where $\varepsilon$~---
dielectric permittivity and
$\mu$ --- magnetic permeability) % dielectronic and magnetic
% inductivity) 
 are correct.
\end{English}

\begin{Russian}

Для упрощения получаемых выражений возможен следующий трюк. В
\eqref{eq:complex:maxwell_K_L:vacuum} делаем формальную замену $c \to
c' = \frac{c}{\sqrt{\varepsilon\mu}}$ (то есть заменяем скорость света
в вакууме на скорость света в среде) и $j^{\alpha} \to
\frac{j^{\alpha}}{\sqrt{\varepsilon}}$.
Тогда получим
\end{Russian}
\begin{English}
The resulting expressions may be simplified as follows. In
\eqref{eq:complex:maxwell_K_L:vacuum} we need the formal substitutions $c \to
c' = \frac{c}{\sqrt{\varepsilon\mu}}$ (the speed of light in vacuum is
substituted by the speed of light in medium) and $j^{\alpha} \to
\frac{j^{\alpha}}{\sqrt{\varepsilon}}$.
% Тогда получим
The result:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:complex:maxwell:isotrop}
  \begin{gathered}
    F^{i} = \sqrt{\varepsilon} E^{i} + \i \frac{1}{\sqrt{\mu}} B^{i}, \\
    \nabla_{i} F^{i} = \frac{4\pi}{\sqrt{\varepsilon}}\rho; \\
    e^{ijk} \nabla_{j} F_{k} = \i \frac{4\pi\sqrt{\mu}}{c} j^{i}
    + \i \frac{\sqrt{\varepsilon\mu}}{c} \frac{\partial F^{i}}{\partial t}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Данное представление уравнений Максвелла имеет несколько наименований.
В частности, оно известно как представление Римана--Зильберштейна.
\end{Russian}
\begin{English}
This representation of Maxwell's equations has several names.
In particular, it is known as a representation of the Riemann--Sielberstein.
\end{English}


\begin{Russian}

\subsection{Импульсное представление уравнений Максвелла}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Momentum Representation of Maxwell's Equations}
\end{English}
\label{sec:impuls}

\begin{Russian}

Разложим векторы напряжённости электрического и магнитного полей,
электрической и магнитной индукций в ряд Фурье по волновым векторам
$k^j$, $j$~--- абстрактный индекс (фурье-образы стандартно обозначим
шапочкой):
\end{Russian}
\begin{English}
Let's expand the vectors of electric and magnetic fields intensity in
a wavevector Fourier series $k^j$, $j$~--- abstract index:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:m:fourie}
  \begin{gathered}
    \Hat{E}^i(t,k_j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 x^j \sqrt{g^{(3)}}
    E^i(t,x^j) \e^{-\i k_jx^j},\\
    \Hat{H}^i(t,k_j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 x^j \sqrt{g^{(3)}}
    H^i(t,x^j) \e^{-\i k_jx^j},\\
    \Hat{B}^i(t,k_j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 x^j \sqrt{g^{(3)}}
    B^i(t,x^j) \e^{-\i k_jx^j},\\
    \Hat{D}^i(t,k_j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 x^j \sqrt{g^{(3)}}
    D^i(t,x^j) \e^{-\i k_jx^j},\\
    \Hat{\rho}(t,k_j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 x^j \sqrt{g^{(3)}}
    \rho(t,x^j) \e^{-\i k_jx^j},\\
    \Hat{\jmath}^i(t,k_j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 x^j \sqrt{g^{(3)}}
    j^i(t,x^j) \e^{-\i k_jx^j}.
  \end{gathered}
\end{equation}
\begin{Russian}

Обратное преобразование:
\end{Russian}
\begin{English}
And inverse transvorm is
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:m:fourie}
  \begin{gathered}
    E^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{E}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j},\\
    H^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{H}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j},\\
    B^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{B}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j},\\
    D^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{D}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j}, \\
    \rho(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{\rho}(t,k_j) \e^{\i k_jx^j}, \\
    j^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{\jmath}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Следует заметить, что компоненты векторов $E^i(t,x^j)$ и $\Hat{E}^i(t,k_j)$,
(аналогично: $H^i(t,x^j)$ и $\Hat{H}^i(t,k_j)$, $D^i(t,x^j)$ и $\Hat{D}^i(t,k_j)$,
$B^i(t,x^j)$ и $\Hat{B}^i(t,k_j)$, $j^i(t,x^j)$ и $\Hat{\jmath}^i(t,k_j)$) 
рассматриваются в разных базисах:
\end{Russian}
\begin{English}
Let's note that the vector components $E^i(t,x^j)$ and $\Hat{E}^i(t,k_j)$,
(similarly: $H^i(t,x^j)$ and $\Hat{H}^i(t,k_j)$, $D^i(t,x^j)$ and $\Hat{D}^i(t,k_j)$,
$B^i(t,x^j)$ and $\Hat{B}^i(t,k_j)$, $j^i(t,x^j)$ and $\Hat{\jmath}^i(t,k_j)$) are used in
different basises:
\end{English}
\begin{equation}
\begin{gathered}
E^i(t,x^j)=E^{\crd{i}}(t,x^j)\delta^i_{\crd{i}},\\
\Hat{E}^i(t,k_j)=\Hat{E}^{\crd{\Hat{\imath}}}(t,k_j)\delta^i_{\crd{\Hat{\imath}}}, \\
\Hat{g}^{(3)} := \det g_{\crd{\Hat{\imath}} \crd{\Hat{\jmath}}}, \quad 
\d s^2 = g_{\crd{\Hat{\imath}} \crd{\Hat{\jmath}}} \d x^{\crd{\Hat{\imath}}} \d x^{\crd{\Hat{\jmath}}}.
\end{gathered}
\end{equation}
\begin{Russian}
где базис $\delta^i_{\Hat{\crd{\imath}}}$ взят относительно вектора $k_i$.
Для всех $k_i$ определён свой независимый базис. При
выписывании уравнений Максвелла из \eqref{eq:m:fourie} можно работать
не с интегралами, а напрямую с подынтегральными выражениями. Или
воспользоваться формулами для преобразований Фурье:
\end{Russian}
\begin{English}
where the basis $\delta^i_{\Hat{\crd{\imath}}}$ is given according to the
vector $k_i$.  For all $k_i$ the independent basis is defined. 
We can use expressions under integral sign putting down
Maxwell's equations from \eqref{eq:m:fourie}. Or
use the formulas for the Fourier transforms.
\end{English}
% Подставляя выражения из \eqref{eq:m:fourie} в уравнения
% Максвелла~\eqref{eq:maxwell}, получим:
\begin{equation}
\label{eq:fourier_transforms}
\begin{gathered}
\widehat{(af(x^i)+bg(x^i))} = a \Hat{f}(k_i) + b \Hat{g}(k_i), \quad a,
b = \const, \\
\widehat{\frac{\partial f(x^i) }{\partial x^{\crd{j}}}} = \i
k_{\crd{j}} \Hat{f}(k^i), \\
\widehat{f(x^i) g(x^i)} = \frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}} (\Hat{f} *
\Hat{g}) (k_{i}), \\ 
\begin{Russian}
\shortintertext{где свёртка имеет вид} 
\end{Russian}
\begin{English}
\shortintertext{where} 
\end{English}
(\Hat{f} *\Hat{g}) (k_{i}) =
\int_{-\infty}^{\infty} \Hat{f}(k_{i} - s_{i}) \Hat{g}(s_{i}) \d^3 s_{i}.
\end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Считая $g = \const$, получим
\end{Russian}
\begin{English}
In the simplest case ($g = \const$) 
\end{English}

\begin{equation}
  \label{eq:maxwell:k}
  \begin{gathered}
    \i \frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\varepsilon^{ijk} k_j E_{k}(t,k_j)=-\frac{1}{c}\partial_t B^i(t, k_j),\\
    \i\frac{1}{\sqrt{g^{(3)}}}\varepsilon^{ijk}k_j H_k(t,k_j)=\frac{1}{c}\partial_t D^i(t,k_j)+\frac{4\pi}{c}j^i(t,k_j),\\
    \i k_i D^i(t, k_j)=4 \pi\rho(t,k_j),\\
    \i k_i B^i(t, k_j)=0.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

  Поскольку результирующие \eqref{eq:maxwell:k} уравнения получаются
  комплексными, то представляется более оправданным использование в
  данном подходе комплексного представления уравнений
  Максвелла~\eqref{eq:complex:eqiv}:
\end{Russian}
\begin{English}
Because of the complex form of the resulting equations the complex form of
Maxwell's equations~\eqref{eq:complex:eqiv} is recommended to use
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:m:fourie:complex}
  \begin{gathered}
    F^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{F}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j},\\
    G^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{G}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j},\\
    \rho(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{\rho}(t,k_j) \e^{\i k_jx^j}, \\
    j^i(t,x^j)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^3}}\int \d^3 k_j \sqrt{\Hat{g}^{(3)}}
    \Hat{\jmath}^i(t,k_j) \e^{\i k_jx^j}.
  \end{gathered}
\end{equation}


\begin{Russian}

%\begin{Remark*}
\textbf{Замечание.} 
  В рамках классической электродинамики разложение векторов $E^j$,
  $H^j$, $B^j$, $D^j$ в ряд Фурье по волновым векторам $k^j$
  соответствует в квантовой механике разложению этих векторов в ряд
  Фурье по импульсам. Поэтому представление \eqref{eq:maxwell:k} можно
  назвать импульсным.
%\end{Remark*}
\end{Russian}
\begin{English}
%\begin{Remark*} 
\textbf{Remark.} 
  In terms of classical electrodynamics vectors $E^j$, $H^j$, $B^j$,
  $D^j$ decompositions in wavevector $k^j$ Fourier series correspond
  to these  vectors decomposition in momentum Fourier series in quantum
  mechanics.  That is why the representation \eqref{eq:maxwell:k} may
  be considered as momentum representation.
%\end{Remark*}
\end{English}


\begin{Russian}

\subsection{Спинорная запись уравнений Максвелла}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Spinor Form of Maxwell's Equations}
\end{English}
\label{sec:spinor}

\begin{Russian}

Тензор электромагнитного поля $F_{\alpha\beta}$ и его компоненты $F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}$, $\crd{\alpha},
\crd{\beta}=\overline{0,3}$, можно рассматривать в спинорной форме
\cite[с. 153]{penrose-rindler-1987} (аналогично и для
\(G_{\alpha\beta}\)): 
\end{Russian}
\begin{English}
The tensor of electromagnetic field $F_{\alpha\beta}$ and its
components $F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}$, $\crd{\alpha},
\crd{\beta}=\overline{0,3}$ may be considered in spinor form
\cite{penrose-rindler-1987::en} (and similarly
for \(G_{\alpha\beta}\)):
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:spinor:F_as_spinor}
\begin{gathered}
F_{\alpha\beta} = F_{AA'BB'}; \\
F_{\crd{\alpha}\,\crd{\beta}}=F_{\crd{A}\,\crd{A}' \crd{B}\,\crd{B}'}
\tensor{g}{_{\crd{\alpha}}}{^{\crd{A}\,\crd{A}'}}\tensor{g}{_{\crd{\beta}}}{^{\crd{B}\,\crd{B}'}}, \\
\crd{A}, \crd{A}', \crd{B}, \crd{B}' =\overline{0,1},\quad \crd{\alpha},
\crd{\beta}=\overline{0,3},
\end{gathered}
\end{equation}
\begin{Russian}
где $\tensor{g}{_{\crd{\alpha}}}{^{\crd{A}\,\crd{A}'}}$,
$\crd{\alpha}=\overline{0,3}$,~--- символы Инфельда--ван дер Вердена,
определяемые в действительном спинорном базисе $\varepsilon_{\crd{A}\,\crd{B}}$
 следующим
образом~\cite[с. 161]{penrose-rindler-1987}:
\end{Russian}
\begin{English}
where $\tensor{g}{_{\crd{\alpha}}}{^{\crd{A}\,\crd{A}'}}$,
$\crd{\alpha}=\overline{0,3}$,~--- Infeld--Van der Waerden symbols 
defined in real spinor basis $\varepsilon_{\crd{A}\,\crd{B}}$ in
the following way~\cite{penrose-rindler-1987::en}:
\end{English}
\begin{equation}
\label{eq:g-iv}
\tensor{g}{_{\crd{\alpha}}}{^{\crd{A}\,\crd{A}'}}:=\tensor{g}{_{\crd{\alpha}}}{^{\alpha}}
\tensor{\varepsilon}{_{A}}{^{\crd{A}}} \tensor{\varepsilon}{_{A'}}{^{\crd{A}'}},\quad 
\tensor{g}{_{\crd{A}\,\crd{A}'}}{^{\crd{\alpha}}}:=\tensor{g}{^{\crd{\alpha}}}{_{\alpha}}
\tensor{\varepsilon}{^{A}}{_{\crd{A}}} \tensor{\varepsilon}{^{A'}}{_{\crd{A}'}},
\end{equation}
\begin{equation}
\label{spin-basis}
\varepsilon_{\crd{A}\,\crd{B}}=\varepsilon_{\crd{A}'\,\crd{B}'}=\begin{pmatrix}
0 & 1\\
-1 & 0
\end{pmatrix},\quad
\tensor{\varepsilon}{_{\crd{A}}}{^A}
\tensor{\varepsilon}{_A}{^{\crd{B}}}= \tensor{\varepsilon}{_{\crd{A}}}{^{\crd{B}}}=\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & 1
\end{pmatrix}
.% ,\quad 
% \varepsilon_{\crd{A}'\crd{B}'}=\begin{pmatrix}
% 0 & 1\\
% -1 & 0
% \end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{Russian}

Запишем уравнения Максвелла через спиноры. 
\end{Russian}
\begin{English}
Let's write Maxwell's equations using the spinors.
\end{English}

\begin{Russian}

Поскольку тензор \(F_{\alpha\beta}\) действителен и антисимметричен,
то его можно представить в виде
\end{Russian}
\begin{English}
 The tensor \(F_{\alpha\beta}\) is real and antisymmetric, it
can be represented in the form
\end{English}
\begin{gather}
  \label{eq:F_spinor}
  F_{\alpha\beta} = \varphi_{AB} \varepsilon_{A'B'} + \varepsilon_{AB}
  \Bar{\varphi}_{A'B'}, \\
  \label{eq:*F^spinor}
  \prescript{*}{}{F}^{\alpha\beta} = - \i \varphi^{AB}\varepsilon^{A'B'} +
  \i \varepsilon^{AB} \Bar{\varphi}^{A'B'}.
\end{gather}
\begin{Russian}
здесь $\varphi_{AB}$~--- спинор электромагнитного поля:
\end{Russian}
\begin{English}
where $\varphi_{AB}$ is a spinor of electromagnetic field:
\end{English}
\[
\varphi_{AB} \vcentcolon= \frac{1}{2}\tensor{F}{_{ABC'}}{^{C'}}=\frac{1}{2}F_{AA'BB'}\varepsilon^{A'B'}=\frac{1}{2}F_{\alpha\beta}\varepsilon^{A'B'}. 
\]

\begin{Russian}

Аналогично можно записать
\end{Russian}
\begin{English}
Similarly
\end{English}
\begin{gather}
  \label{eq:G^spinor}
  G^{\alpha\beta} = \gamma^{AB}\varepsilon^{A'B'} +
  \varepsilon^{AB} \Bar{\gamma}^{A'B'}, \\
  \label{eq:*G_spinor}
  \prescript{*}{}{G}_{\alpha\beta} = - \i \gamma_{AB}\varepsilon_{A'B'} +
  \i \varepsilon_{AB} \Bar{\gamma}_{A'B'}.
\end{gather}

\begin{Russian}

Заменяя в уравнении \eqref{eq:m:tensor} абстрактные индексы $\alpha$
на $AA'$ и $\beta$ на $BB'$, запишем:
\end{Russian}
\begin{English}
Replacing in \eqref{eq:m:tensor} abstract indices $\alpha$ by $AA'$
and $\beta$ by $BB'$, we can write:
\end{English}
\[
\nabla_{AA'} G^{AA' BB'}=\frac{4 \pi}{c}j^{BB'}.
\]

\begin{Russian}

Используя соотношение~\eqref{eq:G^spinor} получим 
\end{Russian}
\begin{English}
Using~\eqref{eq:G^spinor} we will get 
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:spinor:maxwell:G}
  \nabla^{AB'} \gamma^{B}_{A} + \nabla^{BA'} \gamma^{B'}_{A'} =
  \frac{4 \pi}{c}j^{BB'}.
\end{equation}

\begin{Russian}

Аналогично, из \eqref{eq:m:tensor:2:dual} и \eqref{eq:*F^spinor}
получим
\end{Russian}
\begin{English}
Similarly, from \eqref{eq:m:tensor:2:dual} and \eqref{eq:*F^spinor}
it follows
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:spinor:maxwell:*G}
  \nabla^{A'B} \varphi^{A}_{B} - \nabla^{AB'} \Bar{\varphi}^{A'}_{B'} = 0.
\end{equation}

\begin{Russian}
Таким образом полная система уравнений Максвелла в спинорном
представлении имеет вид
\end{Russian}
\begin{English}
  In so doing  the system of Maxwell’s equations can be written as 
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:spinor:maxwell}
  \begin{gathered}
    \nabla^{A'B} \varphi^{A}_{B} - \nabla^{AB'} \Bar{\varphi}^{A'}_{B'}
    = 0, \\
    \nabla^{AB'} \gamma^{B}_{A} + \nabla^{BA'} \gamma^{B'}_{A'} =
    \frac{4 \pi}{c}j^{BB'}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}
Система уравнений Максвелла в вакууме в спинорной форме запишется
в виде одного уравнения~\cite[с. 385]{penrose-rindler-1987}:
\end{Russian}
\begin{English}
The spinor form of Maxwell's equations system in vacuum can be written
in the form of one equation
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:maxwell-spin}
  \nabla^{AB'} \varphi^B_A = \frac{2 \pi}{c}j^{BB'}.
  % \nabla^{AB'} \tensor{\varphi}{^B}{_A}=\frac{2 \pi}{c}j^{BB'}.
  % 
  % \nabla^{{A'}{B}} \tensor{\varphi}
  % {^{{A}}}{_{{B}}}=\frac{2\pi}{c} j^{{A}{A}'}.% , \quad \crd{A},
  % % \crd{A}', \crd{B} =\overline{0,1} .
\end{equation}

\begin{Russian}

Выпишем компоненты спинора электромагнитного поля:
\end{Russian}
\begin{English}
The components of electromagnetic field spinor:
\end{English}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\varphi_{\crd{A}\,\crd{B}}=\frac{1}{2}F_{\crd{\alpha}\crd{\beta}}\varepsilon^{\crd{A'}\,\crd{B'}} 
\tensor{g}{^{\crd{\alpha}}}{_{\crd{A}\,\crd{A'}}}
\tensor{g}{^{\crd{\beta}}}{_{\crd{B}\,\crd{B'}}},  \\
\crd{A}, \crd{A}', \crd{B}, \crd{B}' =\overline{0,1},\quad \crd{\alpha},
\crd{\beta}=\overline{0,3}.
\end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

Используя \eqref{eq:g-iv}, \eqref{spin-basis} и обозначив
$F_{i}=E_{i} - \i B^{i}$, можно
записать~\cite[с. 386]{penrose-rindler-1987}:
\end{Russian}
\begin{English}
Using the equations \eqref{eq:g-iv}, \eqref{spin-basis} and notation
$F_{i}=E_{i} - \i B^{i}$, we will
get~\cite{penrose-rindler-1987::en}:
\end{English}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\varphi_{00}=\frac{1}{2}\left(F_1 - \i F_2\right), \\
\varphi_{01}=\varphi_{10}=-\frac{1}{2} F_3,\\
\varphi_{11}=-\frac{1}{2}\left( F_1 + \i F_2\right).
\end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}

  \section{Реализация уравнений Максвелла в некоторых системах
    координат}
\end{Russian}
\begin{English}
  \section{Maxwell's Equations Presentation in Some Coordinate Systems}
\end{English}
\label{sec:realisation}

\begin{Russian}
Продемонстрируем реализацию уравнений Максвелла в голономном базисе на
примере часто используемых систем координат: цилиндрической и
сферической. Результат можно сравнить с реализацией в неголономной
системе координат~\cite{batygin:2002}.
\end{Russian}

\begin{Russian}

\subsection{Уравнения Максвелла в цилиндрической системе координат}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Maxwell's Equations in Cylindric Coordinate System}
\end{English}

\begin{Russian}

В рамках стандарта ISO~31-11 координаты $(x^{1}, x^{2}, x^{3})$
обозначаются как $(\rho, \varphi, z)$.
Чтобы не возникало коллизий с обозначением плотности заряда $\rho$,
будем использовать обозначения $(r, \varphi, z)$
\end{Russian}
\begin{English}
Due to the standard ISO~31-11 the coordinates $(x^{1}, x^{2}, x^{3})$ are
denoted as $(\rho, \varphi, z)$.  In order to avoid some collisions
with charge density symbol $\rho$ the following notation $(r, \varphi,
z)$ will be used.
\end{English}

\begin{Russian}

Закон преобразования координат от декартовых к цилиндрическим:
\end{Russian}
\begin{English}
The law of coordinate transition from Cartesian coordinates to cylindric ones:
\end{English}
\begin{equation}
  \begin{cases}
    x=r\cos\varphi, \\
    y=r\sin\varphi, \\
    z=z.
  \end{cases}
\end{equation}

\begin{Russian}

Закон преобразования координат от цилиндрических к декартовым:
\end{Russian}
\begin{English}
The law of coordinate transition from cylindric coordinates to Cartesian ones:
\end{English}
\begin{equation}
  \begin{cases} 
    r=\sqrt{x^2+y^2}, \\
    \varphi=\arctg \left(\dfrac{y}{x}\right), \\
    z=z.
  \end{cases}
\end{equation}

\begin{Russian}

Метрический тензор:
\end{Russian}
\begin{English}
The metric tensor:
\end{English}
\begin{equation}
  g_{\crd{i}\crd{j}} =
  \begin{pmatrix} 
    1 & 0 & 0\\ 
    0 & r^2 & 0\\ 
    0 & 0 & 1 
  \end{pmatrix},\quad 
  g^{\crd{i}\crd{j}} = 
  \begin{pmatrix} 
    1 & 0 & 0\\ 
    0 & 1/r^2 & 0\\ 
    0 & 0 & 1 
  \end{pmatrix}.
\end{equation}

\begin{equation}
  \sqrt{g} = r.
\end{equation}

\begin{Russian}

Коэффициенты Ламе:
\end{Russian}
\begin{English}
Lame coefficients:
\end{English}
\begin{equation}
  h_{1} \equiv h_r=1, \quad h_{2} \equiv h_\varphi=r, \quad h_{3} \equiv h_z=1.
\end{equation}

% Символы Кристоффеля:
% \begin{equation}
%   \Gamma^1_{22} = -r, \quad \Gamma^2_{21} = \Gamma^2_{12} = \frac{1}{r}. 
% \end{equation}
% Остальные символы Кристоффеля равны нулю. 

\begin{Russian}

Соотношение между голономным (тензорным) и неголономным (векторным)
базисами (см.~\eqref{eq:vec_nonholonom} и \eqref{eq:covec_nonholonom}):
\end{Russian}
\begin{English}
The relation between the holonomic (tensor) and nonholonomic (vector)
bases (see~\eqref{eq:vec_nonholonom} and \eqref{eq:covec_nonholonom}):
\end{English}
\begin{gather}
f^{{r}'} = f^{{r}}, \quad
f^{{\varphi}'} = r f^{{\varphi}}, \quad
f^{{z}'} = f^{{z}}, \\
f_{{r}'} = f_{{r}}, \quad
f_{{\varphi}'} = \frac{1}{r} f_{{\varphi}}, \quad
f_{{z}'} = f_{{z}}.
\end{gather}

\begin{Russian}

Дифференциальные операторы в голономном базисе:
\end{Russian}
\begin{English}

Differential operators in the holonomic basis:
\end{English}

\begin{gather}
  (\Grad f)_i= 
  \frac{\partial f}{\partial r} \delta_i^{{r}}
  + \frac{\partial f}{\partial \varphi} \delta_i^{{\varphi}} 
  + \frac{\partial f}{\partial z} \delta_i^{{z}}; \\
  \Div \vec{f} = 
  \frac{1}{r} \partial_{r}\left(r f^{{r}}\right)
  +  \partial_{\varphi}\left(f^{{\varphi}}\right)
  + \partial_{z}\left(f^{{z}}\right); \\
  \begin{multlined}
    \left(\Rot \vec{f} \right)^{i} = \frac{1}{r}
    \left[ \partial_{\varphi} f_{{z}} - \partial_{z}
      f_{{\varphi}} \right] \delta_{{r}}^{i} + {} \\
    {} +
    \frac{1}{r}
    \left[ \partial_{z} f_{{r}} - \partial_{r} f_{{z}} \right]
    \delta_{{\varphi}}^{i} + \frac{1}{r} \left[ \partial_{r}
      f_{{\varphi}} - \partial_{\varphi} f_{{r}} \right]
    \delta_{{z}}^{i}.
  \end{multlined}
\end{gather}

\begin{Russian}

Дифференциальные операторы в неголономном базисе:
\end{Russian}
\begin{English}

Differential operators in the nonholonomic basis:
\end{English}

\begin{gather}
  (\Grad f)_i= 
  \frac{\partial f}{\partial r} \delta_i^{{r}'}
  + \frac{1}{r}
  \frac{\partial f}{\partial \varphi} \delta_i^{{\varphi}'} 
  + \frac{\partial f}{\partial z} \delta_i^{{z}'}; \\
  \Div \vec{f} = 
  \frac{1}{r} \partial_{r}\left(r f^{{r}'}\right)
  + \frac{1}{r} \partial_{\varphi}\left(f^{{\varphi}'}\right)
  + \partial_{z}\left(f^{{z}'}\right); \\
  \begin{multlined}
    \left(\Rot \vec{f} \right)^{i} = \frac{1}{r}
    \left[ \partial_{\varphi} f_{{z}'} - r \partial_{z}
     f_{{\varphi}'} \right] \delta_{{r}'}^{i} + {} \\
    {} +
    \left[ \partial_{z} f_{{r}'} - \partial_{r} f_{{z}'} \right]
    \delta_{{\varphi}}^{i} + 
    \frac{1}{r} \left[ \partial_{r}
      (r f_{{\varphi}'}) - \partial_{\varphi} f_{{r}'} \right]
    \delta_{{z}'}^{i}.
  \end{multlined}
\end{gather}

\begin{Russian}

Запишем уравнения Максвелла в цилиндрических координатах $(r,\varphi,
z)$.
% , учитывая, что $\sqrt{|g|}=r$.
\end{Russian}
\begin{English}
Maxwell's equations in cylindric coordinates $(r,\varphi,z)$:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:maxwell_tc:1}
  \begin{gathered}
    \frac{1}{r}\left[\partial_{\crd{j}}E_{\crd{k}}-\partial_{\crd{k}}E_{\crd{j}}\right]
    = -\frac{1}{c}\partial_t B^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{j},\,
    \crd{k}=\overline{1,3},\\
    \frac{1}{r}\left[\partial_{\crd{j}}H_{\crd{k}}-\partial_{\crd{k}}H_{\crd{j}}\right]
    = -\frac{1}{c}\partial_t D^{\crd{i}}+\frac{4\pi}{c}j^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{j},\,
    \crd{k}=\overline{1,3},\\
\frac{1}{r}\partial_{\crd{i}}\left(r
  D^{\crd{i}}\right)= 4\pi \rho, \quad \crd{i}=\overline{1,3},\\
\frac{1}{r}\partial_{\crd{i}}\left(r
  B^{\crd{i}}\right)= 0, \quad \crd{i}=\overline{1,3}.
  \end{gathered}
\end{equation}
%Рассмотрим четвёртое уравнение из \eqref{eq:maxwell_comp}:

\begin{Russian}

После преобразований окончательно получаем:
\end{Russian}
\begin{English}
The final result after some rearrangements:
\end{English}
\begin{gather}
  \label{eq:maxwell_tc:2}
    \frac{1}{r}\left[\partial_{\varphi}E_3
      - \partial_zE_2\right]=-\frac{1}{c}\partial_tB^1,\\
    \frac{1}{r}\left[\partial_{z}E_1
      - \partial_rE_3\right]=-\frac{1}{c}\partial_tB^2,\\
    \frac{1}{r}\left[\partial_{r}E_2
      - \partial_\varphi E_1\right]=-\frac{1}{c}\partial_tB^3,\\
    \frac{1}{r}\left[\partial_{\varphi}H_3
      - \partial_zH_2\right]=-\frac{1}{c}\partial_tD^1+ \frac{4\pi}{c}j^1,\\
    \frac{1}{r}\left[\partial_{z}H_1
      - \partial_rH_3\right]=-\frac{1}{c}\partial_tD^2+ \frac{4\pi}{c}j^2,\\
    \frac{1}{r}\left[\partial_{r}H_2
      - \partial_\varphi H_1\right]=-\frac{1}{c}\partial_tD^3+ \frac{4\pi}{c}j^3,\\
    \frac{1}{r}D^1+\frac{\partial D^1}{\partial r}+\frac{\partial
      D^2}{\partial \varphi}+\frac{\partial D^3}{\partial z}=4 \pi\rho,\\
    \frac{1}{r}B^1+\frac{\partial B^1}{\partial r}+\frac{\partial
      B^2}{\partial \varphi}+\frac{\partial B^3}{\partial z}=0.
\end{gather}


\begin{Russian}

\subsection{Уравнения Максвелла в сферической системе координат}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Maxwell's equations in Spherical Coordinate System}
\end{English}

\begin{Russian}

В рамках стандарта ISO~31-11 координаты $(x^{1}, x^{2}, x^{3})$
обозначаются как $(r, \vartheta, \varphi)$.
\end{Russian}
\begin{English}
Due to standard ISO~31-11 coordinates $(x^{1}, x^{2}, x^{3})$ are
denoted as $(r, \vartheta, \varphi)$.
\end{English}

\begin{Russian}

Закон преобразования координат от декартовых к сферическим:
\end{Russian}
\begin{English}
The law of coordinate transition from Cartesian coordinates to
spherical ones:
\end{English}
\begin{equation}
  \begin{cases} 
    x=r\sin\vartheta\cos\varphi, \\
    y=r\sin\vartheta\sin\varphi, \\ 
    z=r\cos\vartheta. \end{cases}
\end{equation}
  
\begin{Russian}

Закон преобразования координат от сферических к декартовым:
\end{Russian}
\begin{English}
The law of coordinate transition from spherical coordinates to Cartesian ones:
\end{English}
\begin{equation}
  \begin{cases} 
    r=\sqrt{x^2+y^2+z^2}, \\
    \vartheta=\arccos \left({\dfrac{z}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}}\right) =
    \arctg \left({\dfrac{\sqrt{x^2+y^2}}{z}}\right), \\ 
    \varphi=\arctg\left({\dfrac{y}{x}}\right). 
  \end{cases} 
\end{equation}

\begin{Russian}

Метрический тензор:
\end{Russian}
\begin{English}
The metric tensor:
\end{English}
\begin{equation}
  g_{\crd{i}\crd{j}} = 
  \begin{pmatrix} 
    1 & 0 & 0\\ 
    0 & r^2 & 0\\ 
    0 & 0 & r^2\sin^2\vartheta 
  \end{pmatrix}, \quad 
  g^{\crd{i}\crd{j}} =
  \begin{pmatrix} 
    1 & 0 & 0\\ 0 & 
    \dfrac{1}{r^2} & 0\\ 0 & 0 &
    \dfrac{1}{r^2\sin^2\vartheta} 
  \end{pmatrix} 
\end{equation}
  
\begin{equation}
  \sqrt{g} = r^2 \sin \vartheta.
\end{equation}

\begin{Russian}

Коэффициенты Ламе:
\end{Russian}
\begin{English}
Lame coefficients:
\end{English}
\begin{equation}
  h_{1} \equiv h_r=1, \quad h_{2} \equiv h_\vartheta=r, \quad h_{3} \equiv h_\varphi=r\sin\vartheta.
\end{equation}

% Символы Кристоффеля:
% \begin{equation}
%   \begin{gathered}
%     \Gamma^1_{22} = -r, \quad \Gamma^1_{33}=-r \sin^2 \vartheta, \\
%     \Gamma^2_{21} = \Gamma^2_{12} = \Gamma^3_{13} = \Gamma^3_{31} = \frac{1}{r}, \\
%     \Gamma^2_{33} = -\cos \vartheta \sin \vartheta, \quad
%     \Gamma^3_{23} = \Gamma^3_{32} = -\ctg \vartheta.
%   \end{gathered}
% \end{equation}
% Остальные символы Кристоффеля равны нулю.

\begin{Russian}

Соотношение между голономным (тензорным) и неголономным (векторным)
базисами (см.~\eqref{eq:vec_nonholonom} и \eqref{eq:covec_nonholonom}):
\end{Russian}
\begin{English}
The relation between the holonomic (tensor) and nonholonomic (vector)
bases (see~\eqref{eq:vec_nonholonom} and \eqref{eq:covec_nonholonom}):
\end{English}
\begin{gather}
f^{{r}'} = f^{{r}}, \quad
f^{{\vartheta}'} = r f^{{\vartheta}}, \quad
f^{{\varphi}'} = r\sin\vartheta f^{{\varphi}}, \\
f_{{r}'} = f_{{r}}, \quad
f_{{\vartheta}'} = \frac{1}{r} f_{{\vartheta}}, \quad
f_{{\varphi}'} = \frac{1}{r\sin\vartheta} f_{{\varphi}}.
\end{gather}

\begin{Russian}

Дифференциальные операторы в голономном базисе:
\end{Russian}
\begin{English}

Differential operators in the holonomic basis:
\end{English}

\begin{gather}
  (\Grad f)_i= 
  \frac{\partial f}{\partial r} \delta_i^{{r}}
  + \frac{\partial f}{\partial \vartheta} \delta_i^{{\vartheta}} 
  + \frac{\partial f}{\partial \varphi} \delta_i^{{\varphi}}; \\
  \Div \vec{f} = 
  \frac{1}{r^2} \partial_{r}\left(r^2 f^{{r}}\right)
  +  \frac{1}{\sin\vartheta}
  \partial_{\vartheta}\left(\sin\vartheta f^{{\vartheta}}\right)
  + \partial_{\varphi}\left(f^{{\varphi}}\right); \\
  \begin{multlined}
    \left(\Rot \vec{f} \right)^{i} = \frac{1}{r^2 \sin\vartheta}
    \left[ \partial_{\vartheta} f_{{\varphi}} - \partial_{\varphi}
      f_{{\vartheta}} \right] \delta_{{r}}^{i} + {} \\
    {} +
    \frac{1}{r^2 \sin\vartheta}
    \left[ \partial_{\varphi} f_{{r}} - \partial_{r} f_{{\varphi}} \right]
    \delta_{{\vartheta}}^{i} + \frac{1}{r^2 \sin\vartheta} \left[ \partial_{r}
      f_{{\vartheta}} - \partial_{\vartheta} f_{{r}} \right]
    \delta_{{\varphi}}^{i}.
  \end{multlined}
\end{gather}

\begin{Russian}

Дифференциальные операторы в неголономном базисе:
\end{Russian}
\begin{English}

Differential operators in the nonholonomic basis:
\end{English}

\begin{gather}
  (\Grad f)_i= 
  \frac{\partial f}{\partial r} \delta_i^{{r}'}
  + \frac{1}{r}
  \frac{\partial f}{\partial \vartheta} \delta_i^{{\vartheta}'} 
  + \frac{1}{r\sin\vartheta}
  \frac{\partial f}{\partial \varphi} \delta_i^{{\varphi}'}; \\
  \begin{multlined}
    \Div \vec{f} = 
    \frac{1}{r^2} \partial_{r}\left(r^2 f^{{r}'}\right)
    +  \frac{1}{r\sin\vartheta}
    \partial_{\vartheta}\left(\sin\vartheta
      f^{{\vartheta}'}\right) + {} \\ {}
    + \frac{1}{r\sin\vartheta}
    \partial_{\varphi}\left(f^{{\varphi}'}\right); 
  \end{multlined}
  \\
  \begin{multlined}
    \left(\Rot \vec{f} \right)^{i} = \frac{1}{r \sin\vartheta}
    \left[ \partial_{\vartheta}(\sin\vartheta f_{{\varphi}'}) - \partial_{\varphi}
      f_{{\vartheta}'} \right] \delta_{{r}'}^{i} + {} \\
    {} +
    \frac{1}{r}
    \left[ \frac{1}{\sin\vartheta} \partial_{\varphi} f_{{r}'}
      - \partial_{r} (r f_{{\varphi}'}) \right]
    \delta_{{\vartheta}'}^{i} + \frac{1}{r} \left[ \partial_{r}
     (r f_{{\vartheta}'}) - \partial_{\vartheta} f_{{r}'} \right]
    \delta_{{\varphi}'}^{i}.
  \end{multlined}
\end{gather}

\begin{Russian}

Запишем уравнения Максвелла в сферических координатах
$(r,\vartheta,\varphi)$.
% , учитывая, что $\sqrt{|g|}=r^2\sin\varphi$.
\end{Russian}
\begin{English}
Maxwell's equations in spherical coordinates $(r,\vartheta,\varphi)$:
\end{English}
\begin{equation}
  \label{eq:maxwell_sf:1}
  \begin{gathered}
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{\crd{j}}E_{\crd{k}}-\partial_{\crd{k}}E_{\crd{j}}\right]
    = -\frac{1}{c}\partial_t B^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{j},\,
    \crd{k}=\overline{1,3},\\
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{\crd{j}}H_{\crd{k}}-\partial_{\crd{k}}H_{\crd{j}}\right]
    = -\frac{1}{c}\partial_t D^{\crd{i}}+\frac{4\pi}{c}j^{\crd{i}}, \quad \crd{i},\,\crd{j},\,
    \crd{k}=\overline{1,3},\\
\frac{1}{r^2\sin\vartheta}\partial_{\crd{i}}\left(r^2\sin\vartheta
  D^{\crd{i}}\right)= 4\pi \rho, \quad \crd{i}=\overline{1,3},\\
\frac{1}{r^2\sin\vartheta}\partial_{\crd{i}}\left(r^2\sin\vartheta
  B^{\crd{i}}\right)= 0, \quad \crd{i}=\overline{1,3}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\begin{Russian}
После преобразований окончательно получаем:
\end{Russian}
\begin{English}
The final result after some rearrangements:
\end{English}
\begin{gather}
  \label{eq:maxwell_sf:2}
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{\vartheta}E_3
      - \partial_\varphi E_2\right]=-\frac{1}{c}\partial_tB^1,\\
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{\varphi}E_1
      - \partial_rE_3\right]=-\frac{1}{c}\partial_tB^2,\\
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{r}E_2
      - \partial_\vartheta E_1\right]=-\frac{1}{c}\partial_tB^3,\\
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{\vartheta}H_3
      - \partial_\varphi H_2\right]=-\frac{1}{c}\partial_tD^1+ \frac{4\pi}{c}j^1,\\
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{\varphi}H_1
      - \partial_rH_3\right]=-\frac{1}{c}\partial_tD^2+ \frac{4\pi}{c}j^2,\\
    \frac{1}{r^2\sin\vartheta}\left[\partial_{r}H_2
      - \partial_\vartheta H_1\right]=-\frac{1}{c}\partial_tD^3+ \frac{4\pi}{c}j^3,\\
    \frac{2}{r}D^1+\partial_rD^1+\ctg \vartheta D^2+\partial_\vartheta
    D^2+\partial_\varphi D^3=4\pi\rho,\\
    \frac{2}{r}B^1+\partial_rB^1+\ctg \vartheta B^2+\partial_\vartheta
    B^2+\partial_\varphi B^3=0.
\end{gather}


% \section{Некоторые криволинейные координаты}
% \label{sec:coordinate}

% \subsection{Цилиндрические координаты}

% В рамках стандарта ISO~31-11 координаты $(x^{1}, x^{2}, x^{3})$
% обозначаются как $(\rho, \varphi, z)$.

% Закон преобразования координат от декартовых к цилиндрическим:
% \begin{equation}
%   \begin{cases}
%     x=\rho\cos\varphi, \\
%     y=\rho\sin\varphi, \\
%     z=z.
%   \end{cases}
% \end{equation}

% Закон преобразования координат от цилиндрических к декартовым:
% \begin{equation}
%   \begin{cases} 
%     \rho=\sqrt{x^2+y^2}, \\
%     \varphi=\arctg \left(\dfrac{y}{x}\right), \\
%     z=z.
%   \end{cases}
% \end{equation}

% Метрический тензор:
% \begin{equation}
%   g_{ij} =
%   \begin{pmatrix} 
%     1 & 0 & 0\\ 
%     0 & \rho^2 & 0\\ 
%     0 & 0 & 1 
%   \end{pmatrix},\quad 
%   g^{ij} = 
%   \begin{pmatrix} 
%     1 & 0 & 0\\ 
%     0 & 1/\rho^2 & 0\\ 
%     0 & 0 & 1 
%   \end{pmatrix}.
% \end{equation}

% \begin{equation}
%   \sqrt{g} = \rho.
% \end{equation}

% Коэффициенты Ламе:
% \begin{equation}
%   h_{1} \equiv h_\rho=1, \quad h_{2} \equiv h_\varphi=\rho, \quad h_{3} \equiv h_z=1.
% \end{equation}

% Символы Кристоффеля:
% \begin{equation}
%   \Gamma^1_{22} = -\rho, \quad \Gamma^2_{21} = \Gamma^2_{12} = \frac{1}{\rho}. 
% \end{equation}
% Остальные символы Кристоффеля равны нулю. 

% \subsection{Сферические координаты}

% В рамках стандарта ISO~31-11 координаты $(x^{1}, x^{2}, x^{3})$
% обозначаются как $(r, \vartheta, \varphi)$.

% Закон преобразования координат от декартовых к сферическим:
% \begin{equation}
%   \begin{cases} 
%     x=r\sin\vartheta\cos\varphi, \\
%     y=r\sin\vartheta\sin\varphi, \\ 
%     z=r\cos\vartheta. \end{cases}
% \end{equation}
  
% Закон преобразования координат от сферических к декартовым:
% \begin{equation}
%   \begin{cases} 
%     r=\sqrt{x^2+y^2+z^2}, \\
%     \vartheta=\arccos \left({\dfrac{z}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}}\right) =
%     \arctg \left({\dfrac{\sqrt{x^2+y^2}}{z}}\right), \\ 
%     \varphi=\arctg\left({\dfrac{y}{x}}\right). 
%   \end{cases} 
% \end{equation}

% Метрический тензор:
% \begin{equation}
%   g_{ij} = 
%   \begin{pmatrix} 
%     1 & 0 & 0\\ 
%     0 & r^2 & 0\\ 
%     0 & 0 & r^2\sin^2\vartheta 
%   \end{pmatrix}, \quad 
%   g^{ij} =
%   \begin{pmatrix} 
%     1 & 0 & 0\\ 0 & 
%     \dfrac{1}{r^2} & 0\\ 0 & 0 &
%     \dfrac{1}{r^2\sin^2\vartheta} 
%   \end{pmatrix} 
% \end{equation}
  
% \begin{equation}
%   \sqrt{g} = r^2 \sin \vartheta.
% \end{equation}

% Коэффициенты Ламе:
% \begin{equation}
%   h_{1} \equiv h_r=1, \quad h_{2} \equiv h_\vartheta=r, \quad h_{3} \equiv h_\varphi=r\sin\vartheta.
% \end{equation}

% Символы Кристоффеля:
% \begin{equation}
%   \begin{gathered}
%     \Gamma^1_{22} = -r, \quad \Gamma^1_{33}=-r \sin^2 \vartheta, \\
%     \Gamma^2_{21} = \Gamma^2_{12} = \Gamma^3_{13} = \Gamma^3_{31} = \frac{1}{r}, \\
%     \Gamma^2_{33} = -\cos \vartheta \sin \vartheta, \quad
%     \Gamma^3_{23} = \Gamma^3_{32} = -\ctg \vartheta.
%   \end{gathered}
% \end{equation}
% Остальные символы Кристоффеля равны нулю.

% \section{Уравнения Максвелла в криволинейных координатах}
% \label{sec:maxwell}

% Будем рассматривать уравнения Максвелла в системе СГС~\cite{weinstein,vasiliev,denisov}.

% \begin{equation}
%   \label{eq:maxwell}
%   \begin{aligned}
%     \vec \nabla \times \vec E &= - \frac{1}{c} \frac{\partial
%       \vec{B}}{\partial t}; \\
%     \vec \nabla \times \vec H &= \frac{1}{c} \frac{\partial
%       \vec{D}}{\partial t} + \frac{4\pi}{c} \vec{j}; \\
%     \vec{\nabla}\cdot\vec{D} &= 4\pi\rho; \\
%     \vec{\nabla}\cdot\vec{B} &= 0.
%   \end{aligned}
% \end{equation}

% Здесь $\vec{E}$ и $\vec{H}$~--- напряжённости электрического и
% магнитного полей, $\vec{D}$ и $\vec{B}$~--- электрическая и магнитная
% индукция, $\vec{j}$ и $\rho$~--- плотности тока и заряда.

% Будем считать среду линейной, изотропной, однородной и не обладающей
% диссипацией.

% Для изотропной среды имеем:
% \begin{equation*}
%   \begin{aligned}
%     \vec{B} &= \mu \vec{H}; \\
%     \vec{D} &= \varepsilon \vec{B},
%   \end{aligned}
% \end{equation*}
% где $\mu$ и $\varepsilon$~--- магнитная и диэлектрическая
% проницаемости среды.

% В силу линейности среды сигнал можно разложить на сумму
% монохроматических волн, которые можно рассматривать в комплексной
% форме:

% \begin{equation}
%   \label{eq:complex_form}
%   \Tilde{\vec{E}} (\vec{r},t) = \Tilde{\vec{E}}(\vec{r})\exp(-\i
%   \omega t).  
% \end{equation}

% Переход к действительным полям осуществляется следующим образом:
% \begin{equation}
%   \label{eq:complex2real}
%   \vec{E}(\vec{r},t) = \Re \Tilde{\vec{E}}(\vec{r},t) = \frac{1}{2}
%   \left[ 
%   \Tilde{\vec{E}}(\vec{r})\exp(-\i \omega t) +
%   \Tilde{\vec{E}}^{*}(\vec{r})\exp(\i \omega t)  
%   \right],
% \end{equation}
% где $\Tilde{\vec{E}}(\vec{r})$~--- комплексная амплитуда.

% При отсутствии источников ($\rho = 0$, $\vec{j} = 0$) уравнения
% Максвелла (\ref{eq:maxwell}) для комплексных амплитуд сводятся к
% следующему виду:
% \begin{equation}
%   \label{eq:maxwell_complex}
%   \begin{aligned}
%     \vec \nabla \times \Tilde{\vec{E}} &= \i k \mu \Tilde{\vec{H}}; \\
%     \vec \nabla \times \Tilde{\vec{H}} &= - \i k \varepsilon \Tilde{\vec{E}}; \\
%     \vec{\nabla}\cdot \Tilde{\vec{E}} &= 0; \\
%     \vec{\nabla}\cdot \Tilde{\vec{H}} &= 0,
%   \end{aligned}
% \end{equation}
% где $k=\frac{\omega}{c}$ есть волновое число.

% Решать можно двумя путями: записать уравнения Максвелла сразу в
% векторном виде, либо произвести вычисления в тензорном виде, а
% результаты перевести в векторный вид.

% \subsection{Решение в векторном виде}

% Запишем уравнения Максвелла (\ref{eq:maxwell_complex}) в криволинейных
% координатах в векторном виде (тильду писать не будем во избежании громоздкости).
% \begin{subequations}
%   \label{eq:maxwell_curv_vec}
%   \begin{gather}
%     \frac{1}{h_2 h_3}
%     \left[
%       \frac{\partial (h_3 \Hat{E}_3)}{\partial x^2} 
%       - \frac{\partial(h_2 \Hat{E}_2)}{\partial x^3}
%     \right] =
%     \i k \mu \Hat{H^1}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-a}
%     \\
%     \frac{1}{h_1 h_3}
%     \left[
%       \frac{\partial (h_1 \Hat{E}_1)}{\partial x^3} 
%       - \frac{\partial(h_3 \Hat{E}_3)}{\partial x^1}
%     \right] =
%     \i k \mu \Hat{H^2}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-b}
%     \\
%     \frac{1}{h_1 h_2}
%     \left[
%       \frac{\partial (h_2 \Hat{E}_2)}{\partial x^1} 
%       - \frac{\partial(h_1 \Hat{E}_1)}{\partial x^2}
%     \right] =
%     \i k \mu \Hat{H^3}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-c}
%     \\
%     \frac{1}{h_2 h_3}
%     \left[
%       \frac{\partial (h_3 \Hat{H}_3)}{\partial x^2} 
%       - \frac{\partial(h_2 \Hat{H}_2)}{\partial x^3}
%     \right] =
%     -\i k \varepsilon \Hat{E^1}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-d}
%     \\
%     \frac{1}{h_1 h_3}
%     \left[
%       \frac{\partial (h_1 \Hat{H}_1)}{\partial x^3} 
%       - \frac{\partial(h_3 \Hat{H}_3)}{\partial x^1}
%     \right] =
%     -\i k \varepsilon \Hat{E^2}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-e}
%     \\
%     \frac{1}{h_1 h_2}
%     \left[
%       \frac{\partial (h_2 \Hat{H}_2)}{\partial x^1} 
%       - \frac{\partial(h_1 \Hat{H}_1)}{\partial x^2}
%     \right] =
%     -\i k \varepsilon \Hat{E^3}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-f}
%     \\
%     \frac{\partial(h_2 h_3 \Hat{E}^1 )}{\partial x^{1}} +
%     \frac{\partial(h_1 h_3 \Hat{E}^2 )}{\partial x^{2}} +
%     \frac{\partial(h_1 h_2 \Hat{E}^3 )}{\partial x^{3}} 
%     = 0;
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-g}
%     \\
%     \frac{\partial(h_2 h_3 \Hat{H}^1 )}{\partial x^{1}} +
%     \frac{\partial(h_1 h_3 \Hat{H}^2 )}{\partial x^{2}} +
%     \frac{\partial(h_1 h_2 \Hat{H}^3 )}{\partial x^{3}} 
%     = 0.
%     \label{eq:maxwell_curv_vec-h}
%   \end{gather}
% \end{subequations}
% Система переопределена, так как для шести переменных имеем восемь
% уравнений. Следовательно, необходимо ввести два координатных условия.

% Электромагнитное поле в волноводе не является чисто поперечным, но и
% имеет и продольную составляющую~\cite{weinstein}. 
% В зависимости от того, какое из полей имеет продольную составляющую,
% можно выделить ТЕ-волну (электрическое поле не имеет продольной
% составляющей) и ТМ-волну (магнитное поле не имеет продольной
% составляющей). Очевидно, что в линейной среде общее решение можно
% разделить на ТЕ-моду и ТМ-моду.

% Считая, что волна распространяется вдоль координаты $x^3$,
% будем искать решение в виде ТЕ-моды ($\Hat{E}_3 = 0$) и ТМ-моды ($\Hat{H}_3 = 0$).
% Начнём со случая ТЕ-моды. Идея решения заключается в введении новой
% потенциальной функции $U$ и выражении через неё компонент
% $\Hat{E}_{i}$ и $\Hat{H}_{i}$.

% Считая, что для криволинейных координат справедливо условие (первое
% координатное условие)
% \begin{equation}
%   \label{eq:coord-1}
%   h_{3} = 1
% \end{equation}
% из (\ref{eq:maxwell_curv_vec-g}) получим:
% \begin{equation}
%   \label{eq:E_durch_U}
%   \Hat{E}_1 = \Hat{E}^1 = \frac{\i k \mu}{h_2} \frac{\partial U}{\partial x^2}, \quad 
%   \Hat{E}_2 = \Hat{E}^2 = - \frac{\i k \mu}{h_1} \frac{\partial U}{\partial x^1}.
% \end{equation}

% Подставляя $\Hat{E}_1$ в (\ref{eq:maxwell_curv_vec-b}) и $\Hat{E}_2$ в
% (\ref{eq:maxwell_curv_vec-a}) получим:
% \begin{equation}
%   \label{eq:H_durch_U}
%   \Hat{H}_{1} =
%   \Hat{H}^{1} = \frac{1}{h_2} \frac{\partial }{\partial x^3} \left(
%     \frac{h_2}{h_1} \frac{\partial U}{\partial x^1} \right), \quad
%   \Hat{H}_{2} =
%   \Hat{H}^{2} = \frac{1}{h_1} \frac{\partial }{\partial x^3} \left(
%     \frac{h_1}{h_2} \frac{\partial U}{\partial x^2} \right).
% \end{equation}

% Для того, чтобы выполнялось (\ref{eq:maxwell_curv_vec-f}) после
% подстановки (\ref{eq:H_durch_U}), необходимо, чтобы криволинейные
% координаты удовлетворяли также следующему условию (второе координатное
% условие):
% \begin{equation}
%   \label{eq:coord-2}
%   \frac{\partial}{\partial x^3} \left( \frac{h_2}{h_1} \right) = 0.
% \end{equation}

% Из (\ref{eq:maxwell_curv_vec-e}) получаем:
% \begin{equation}
%   \label{eq:H_3}
%   \Hat{H}^{3} =
%   \Hat{H}_{3} = k^2 \varepsilon \mu U + \frac{\partial^2 U}{\partial (x^3)^2}.
% \end{equation}

% Подставляя полученные значения в (\ref{eq:maxwell_curv_vec-c}), получаем уравнение для $U$:
% \begin{equation}
%   \label{eq:U:vec}
%   \frac{1}{h_{1} h_{2}}
%   \left[
%     \frac{\partial}{\partial x^{1}}
%     \left( \frac{h_{2}}{h_{1}} \frac{\partial U}{\partial x^{1}} \right)
%     +
%     \frac{\partial}{\partial x^{2}}
%     \left( \frac{h_{1}}{h_{2}} \frac{\partial U}{\partial x^{2}} \right)
%   \right]
%   +
%   \frac{\partial^2 U}{\partial (x^{3})^2}
%   +
%   k^2 \varepsilon \mu U =0.
% \end{equation}

% Аналогично для ТМ-моды. 
% Исходя из симметрии системы (\ref{eq:maxwell_curv_vec}), решения для
% ТМ-моды можно получить механически заменой $\Hat{E}_{i} \to \Hat{H}_{i}$, $\Hat{H}_{i}
% \to \Hat{E}_{i}$. Вместо функции $U$ будет аналогичная функция $V$.

% \subsection{Решение в тензорном виде}

% Теперь решение будем выполнять в тензорном виде, а получившийся
% результат переведём в векторный вид.

% Проведём все рассуждения аналогично предыдущему пункту.
% Запишем уравнения Максвелла (\ref{eq:maxwell_complex}) в криволинейных
% координатах в тензорном виде (тильду писать не будем во избежании громоздкости).
% \begin{subequations}
%   \label{eq:maxwell_curv_tensor}
%   \begin{gather}
%     \frac{1}{\sqrt{g}}
%     \left[
%       \frac{\partial {E}_3}{\partial x^2} 
%       - \frac{\partial {E}_2}{\partial x^3}
%     \right] =
%     \i k \mu {H^1}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-a}
%     \\
%     \frac{1}{\sqrt{g}}
%     \left[
%       \frac{\partial {E}_1}{\partial x^3} 
%       - \frac{\partial {E}_3}{\partial x^1}
%     \right] =
%     \i k \mu {H^2}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-b}
%     \\
%     \frac{1}{\sqrt{g}}
%     \left[
%       \frac{\partial {E}_2}{\partial x^1} 
%       - \frac{\partial {E}_1}{\partial x^2}
%     \right] =
%     \i k \mu {H^3}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-c}
%     \\
%     \frac{1}{\sqrt{g}}
%     \left[
%       \frac{\partial {H}_3}{\partial x^2} 
%       - \frac{\partial {H}_2}{\partial x^3}
%     \right] =
%     -\i k \varepsilon {E^1}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-d}
%     \\
%     \frac{1}{\sqrt{g}}
%     \left[
%       \frac{\partial {H}_1}{\partial x^3} 
%       - \frac{\partial {H}_3}{\partial x^1}
%     \right] =
%     -\i k \varepsilon {E^2}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-e}
%     \\
%     \frac{1}{\sqrt{g}}
%     \left[
%       \frac{\partial {H}_2}{\partial x^1} 
%       - \frac{\partial {H}_1}{\partial x^2}
%     \right] =
%     -\i k \varepsilon {E^3}; 
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-f}
%     \\
%     \frac{\partial {E}^1}{\partial x^{1}} +
%     \frac{\partial {E}^2}{\partial x^{2}} +
%     \frac{\partial {E}^3}{\partial x^{3}} 
%     = 0;
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-g}
%     \\
%     \frac{\partial {H}^1}{\partial x^{1}} +
%     \frac{\partial {H}^2}{\partial x^{2}} +
%     \frac{\partial {H}^3}{\partial x^{3}} 
%     = 0.
%     \label{eq:maxwell_curv_tensor-h}
%   \end{gather}
% \end{subequations}

% Будем использовать первое координатное условие, аналогичное
% (\ref{eq:coord-1}):
% \begin{equation}
%   \label{eq:coord:tensor-1}
%   \sqrt{g_{33}} =1 \equiv h_{3} = 1.
% \end{equation}

% Из (\ref{eq:maxwell_curv_tensor-g}) получим (учитывая также
% (\ref{eq:vec2ten:4}) и (\ref{eq:coord:tensor-1})):
% \begin{equation}
%   \label{eq:E_durch_U:tensor}
%   \begin{gathered}
%     {E}_1 = g_{11} {E}^1 = g_{11} \frac{\i k \mu}{\sqrt{g}} \frac{\partial U}{\partial x^2}, \quad 
%     {E}_2 = g_{22} {E}^2 = - g_{22} \frac{\i k \mu}{\sqrt{g}} \frac{\partial
%       U}{\partial x^1}. \\
%     \Hat{E}_1 = \frac{1}{h_1} {E}_1 = \frac{\i k \mu}{h_2} \frac{\partial U}{\partial x^2}, \quad 
%     \Hat{E}_2 = \frac{1}{h_2} {E}_2 = - \frac{\i k \mu}{h_1} \frac{\partial
%       U}{\partial x^1}. 
%   \end{gathered}
% \end{equation}

% Подставляя ${E}_1$ в (\ref{eq:maxwell_curv_tensor-b}) и ${E}_2$ в
% (\ref{eq:maxwell_curv_tensor-a}) получим (опять учитываем
% (\ref{eq:vec2ten:4})  и (\ref{eq:coord:tensor-1})):
% \begin{equation}
%   \label{eq:H_durch_U:tensor}
%   \begin{gathered}
%     {H}_{1} = g_{11} H^{1} = \frac{g_{11}}{\sqrt{g}} \frac{\partial }{\partial x^3} 
%     \left(
%       \frac{g_{22}}{\sqrt{g}} \frac{\partial U}{\partial x^1} \right), \quad
%     {H}_{2} = g_{22} H^{2} = \frac{g_{22}}{\sqrt{g}} \frac{\partial }{\partial x^3} 
%     \left(
%       \frac{g_{11}}{\sqrt{g}} \frac{\partial U}{\partial x^2} \right).
%     \\
%     \Hat{H}_{1} = \frac{1}{h_1} {H}_{1} =  \frac{1}{h_2}
%     \frac{\partial }{\partial x^3} 
%     \left(
%       \frac{h_2}{h_1} \frac{\partial U}{\partial x^1} \right), \quad
%     \Hat{H}_{2} = \frac{1}{h_2} {H}_{2} = \frac{1}{h_1} 
%     \frac{\partial  }{\partial x^3} 
%     \left(
%       \frac{h_1}{h_2} \frac{\partial U}{\partial x^2} \right).
%   \end{gathered}
% \end{equation}

% Аналогично (\ref{eq:coord-2}) введём второе координатное условие:
% \begin{equation}
%   \label{eq:coord:tensor-2}
%   \frac{\partial}{\partial x^3} \left( \frac{h_2}{h_1} \right) = 0.
% \end{equation}

% Из (\ref{eq:maxwell_curv_tensor-e}) получаем
% (используя (\ref{eq:vec2ten:4}) и (\ref{eq:coord:tensor-1})):
% \begin{equation}
%   \label{eq:H_3:tensor}
%   \begin{gathered}
%     {H}_{3} = 
%     k^2 \varepsilon \mu U + \frac{\partial^2 U}{\partial (x^3)^2}.
%     \quad
%     H^{3} = \frac{1}{g_{33}} H_{3} = H_{3}.
%     \\
%     \Hat{H}_{3} = \frac{1}{h_{3}} H_{3} = 
%     k^2 \varepsilon \mu U + \frac{\partial^2 U}{\partial (x^3)^2}.
%   \end{gathered}
% \end{equation}

% Подставляя полученные значения в (\ref{eq:maxwell_curv_tensor-c}), получаем уравнение для $U$:
% \begin{equation}
%   \label{eq:U:tensor}
%   \frac{1}{\sqrt{g}}
%   \left[
%     \frac{\partial}{\partial x^{1}}
%     \left( \frac{g_{22}}{\sqrt{g}} \frac{\partial U}{\partial x^{1}} \right)
%     +
%     \frac{\partial}{\partial x^{2}}
%     \left( \frac{g_{11}}{\sqrt{g}} \frac{\partial U}{\partial x^{2}} \right)
%   \right]
%   +
%   \frac{\partial^2 U}{\partial (x^{3})^2}
%   +
%   k^2 \varepsilon \mu U =0.
% \end{equation}


\begin{Russian}

\section{Заключение}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Conclusion}
\end{English}

\begin{Russian}

Сформулируем основные выводы и результаты, полученные в работе:
\begin{enumerate}
\item Показана связь между тензорным и векторным формализмами.
\item Выписано ковариантное координатное представление
  дифференциальных операторов для голономных систем координат.
\item Продемонстрировано применение тензорного формализма для разных
  форм записи уравнений Максвелла.
\item Выписаны уравнения Максвелла в ковариантной бескоординатной и
  ковариантной координатной формах.
\item Показано совпадение результатов, полученных с помощью тензорного
  и векторного формализмов на примере цилиндрической и сферической
  систем координат.
\item Применение для уравнений Максвелла вместо векторного
  формализма тензорного позволяет упростить математические выкладки, в
  частности при работе с недекартовыми системами координат.

  Упрощение записи уравнений и промежуточных расчётов в недекартовых
  системах координат возможно а счёт использования хорошо
  разработанного формализма тензорного анализа. Перевод же в уравнений
  или результатов векторный формализм при необходимости можно
  осуществлять на заключительном этапе.
\end{enumerate}

% Использование тензорного формализма вместо векторного позволяет
% упростить запись уравнений и промежуточные расчёты в не-декартовых
% системах координат за счёт использования хорошо разработанного
% формализма тензорного анализа. Перевод же в векторный формализм при
% необходимости можно осуществлять на заключительном этапе.
\end{Russian}
\begin{English}
The main results of the article are:
\begin{enumerate}
\item The connection between tensorial and vectorial formalisms is
  shown.
\item The covariant coordinate representation of differential
  operators for holonomic coordinate systems is given.
\item It is shown how to use tensor formalism for different forms of
  Maxwell's equations.
\item Maxwell's equations are presented in covariant coordinate-free
  and covariant coordinate forms.
\item It is shown that the results obtained by tensorial and vectorial
  formalisms are the same for cylindrical and spherical coordinate
  systems.
\item It is shown that the usage of tensorial formalism instead of
  vectorial one for Maxwell's equations may simplify mathematical
  expressions (particularly in non-Cartesian coordinate systems).

  Using tensorial formalism instead of vectorial one can simplify the
  form of equations and intermediate results in non-Cartesian
  coordinate systems due to well developed formalism of tensor
  analysis.  The transition to vectorial formalism can be done at a
  final stage if necessary.
\end{enumerate}

\end{English}

\begin{Russian}
\bibliographystyle{ugost2008}%
\end{Russian}
\begin{English}
\bibliographystyle{abbrvnat}
\end{English}

\bibliography{bib/ref}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: utf-8-unix
%%% TeX-master: "../default"
%%% End:
